{"articles": [{"title": "Espa\u00f1a sorprende a Europa", "date": "1556578769000", "body": "La socialdemocracia resiste en la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, mientras los partidos nacional-populistas capturan el voto de muchos antiguos electores de izquierda en diversos pa\u00edses europeos. Europa mira estos d\u00edas a Espa\u00f1a con cierta sorpresa. El PSOE se convierte en referente cuando apenas faltan cuatro semanas para las elecciones a la Euroc\u00e1mara. En pocas palabras,  Pedro S\u00e1nchez acaba de adquirir un mont\u00f3n de acciones en el mercado de futuros europeo, dato de indudable inter\u00e9s para los centros de decisi\u00f3n econ\u00f3mica. Dato que no deber\u00eda pasar desapercibido en Waterloo. Horas despu\u00e9s de la debacle del PP, Aznar lanza la consigna: \u201c\u00a1Reunificaci\u00f3n!\u201d \u00bfQu\u00e9 tienen en com\u00fan Portugal y Espa\u00f1a adem\u00e1s de compartir la balsa de piedra imaginada por el escritor  Jos\u00e9 Saramago? Ambos pa\u00edses sufrieron las dictaduras m\u00e1s longevas del sur de Europa. Los restos del dictador civil portugu\u00e9s  Ant\u00f3nio Oliveira Salazar, personaje herm\u00e9tico que nunca fue muy amigo de generales y obispos ,  reposan en una discreta tumba de la parroquia de Vimeiro, no muy lejos de Coimbra. Los restos del general  Francisco Franco se hallan depositados en un gigantesco mausoleo en la provincia de Madrid, cuyo mantenimiento corre a cargo del Estado espa\u00f1ol. El recuerdo de la larga dictadura todav\u00eda reverbera en ambos pa\u00edses. En Portugal, con un sistema pol\u00edtico muy estable despu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n de Abril de 1974, no hay ning\u00fan partido de extrema derecha en el Parlamento. En Espa\u00f1a, Vox dispondr\u00e1 de 24 esca\u00f1os en el pr\u00f3ximo Congreso de los Diputados. \u201cLos espa\u00f1oles han tenido m\u00e1s miedo a Vox que a los separatistas catalanes\u201d, comentaba, con cierta estupefacci\u00f3n, el periodista  Pedro J. Ram\u00edrez el domingo por la noche en TVE. Acertaba Ram\u00edrez, muy buen conocedor de todos los enredos de la pol\u00edtica espa\u00f1ola. Ah\u00ed est\u00e1 la clave. Veinte cuatro horas despu\u00e9s de la debacle, no se detectaban grandes reflexiones al respecto en el interior del bloque de Sevilla. La fundaci\u00f3n FAES, el laboratorio de ideas que preside  J os\u00e9, se movi\u00f3 ayer deprisa para dibujar un argumento marco: \u201cLa fragmentaci\u00f3n del centro derecha lejos de ser saludable, es la receta del fracaso\u201d. La ley electoral no penaliza la divisi\u00f3n de la derecha, pero la deja sin premio provincial Arranca el Plan Reunificaci\u00f3n. Ser\u00e1 largo, tortuoso y muy complicado. Reunificaci\u00f3n. Esa es la tarea que se impone Aznar despu\u00e9s de haber empujado a  Pablo Casado a una suicida estrategia de escuadra de asalto, que ha acabado como el rosario de la aurora y con un espectacular aumento de la participaci\u00f3n electoral en Catalunya. \u201cCuando vimos el incremento de la participaci\u00f3n en Catalunya comprendimos que hab\u00edamos perdido las elecciones\u201d, coment\u00f3  Ana Botella, esposa de Aznar, despu\u00e9s de las fat\u00eddicas elecciones de marzo del 2004. No aprenden. \u00bfCastiga el sistema electoral espa\u00f1ol la fragmentaci\u00f3n de la derecha? Aparentemente, no. El bloque de Sevilla (PP, Ciudadanos y Vox) ha sumado el 41,8% de los votos y ha obtenido el 42% de los diputados. Proporcional puro. El problema que se\u00f1ala la fundaci\u00f3n FAES es otro: la fragmentaci\u00f3n impide al bloque de Sevilla beneficiarse del premio que la ley electoral otorga a las provincias menos pobladas, b\u00e1sicamente ubicadas en la Espa\u00f1a interior. Un premio concebido en 1977 para garantizar a Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico un colch\u00f3n de seguridad en el estreno democr\u00e1tico. El premio que se adjudic\u00f3  Adolfo Su\u00e1rez y que la izquierda espa\u00f1ola acept\u00f3 en la medida que la ley electoral adoptaba el m\u00e9todo proporcional. El premio que los nacionalistas vascos y catalanes aplaudieron, puesto que tambi\u00e9n les beneficiaba. (Tanto es as\u00ed que  Jordi Pujol jam\u00e1s quiso pactar con la izquierda una ley electoral espec\u00edfica para Catalunya que diese un poco m\u00e1s de peso a la provincia de Barcelona). Otegi se ofrece a pactar en Madrid con sus cuatro esca\u00f1os;  ERC ser\u00eda prescindible  Esa es la p\u00e9rdida que lamenta la fundaci\u00f3n de Aznar, ya que en esta ocasi\u00f3n el trampol\u00edn Su\u00e1rez ha permitido al Partido Socialista obtener el 35% de los esca\u00f1os con el 28,7% de los votos. Podemos, ahora cuarto partido, no ha tenido prima: con el 14\u20193% de los votos ha recibido el 12% de los esca\u00f1os. La extrema derecha, quinta fuerza, ha sido la m\u00e1s perjudicada por la ley Su\u00e1rez: con el 10,3% de los votos s\u00f3lo se ha adjudicado el 6,8% de los esca\u00f1os. Cabalgando la reconquista de Espa\u00f1a, Vox ha lanzado un mont\u00f3n de votos conservadores a la papelera. De eso se queja Aznar. Apunta el dato,  Steve Bannon. La clave aritm\u00e9tica del 28-A est\u00e1 clara. Mientras se van analizando y digiriendo los resultados, se perfila el futuro escenario gubernamental. El PSOE quiere gobernar en solitario y Podemos pide ministros. No hay acuerdo sobre la cuesti\u00f3n fundamental y ambos partidos abocados a una dura y dif\u00edcil negociaci\u00f3n. Los n\u00famero son claros. PSOE y Unidas Podemos suman 165 diputados frente a los 147 esca\u00f1os del bloque de Sevilla. Un acuerdo s\u00f3lido entre los dos partidos de izquierda ser\u00eda la base de la estabilidad parlamentaria, necesitados de once apoyos adicionales para alcanzar la mayor\u00eda absoluta. Partido Nacionalista Vasco (6), Coalici\u00f3n Canaria (2), Comprom\u00eds (1) y el Partido Regionalista Cant\u00e1bro (1) suman 10. Falta uno. Atenci\u00f3n al siguiente dato: Bildu ha conseguido cuatro esca\u00f1os (dos m\u00e1s) y va a Madrid a negociar.  Arnaldo Otegi ayer lo dej\u00f3 muy claro. Con un paquete de 179 esca\u00f1os, Esquerra Republicana (15) y Junts per Catalunya (7) no ser\u00edan imprescindibles. M\u00e1s f\u00e1cil, en t\u00e9rminos aritm\u00e9ticos, ser\u00eda el Gran Centro entre PSOE y Ciudadanos que sumar\u00eda 180 diputados. Es la f\u00f3rmula deseada por los empresarios, a favor de la cual se pronunci\u00f3 ayer el presidente de la patronal CEOE,  Antonio Garamendi, y el propio Banco de Santander. A\u2009S\u00e1nchez quiz\u00e1 no le disgustar\u00eda explorar ese terreno. A los militantes del PSOE parece que no. \u201c\u00a1Con Rivera, no!\u201d, gritaban el domingo por la noche ante la sede de Ferraz. Rivera no quiere ser fuerza auxiliar del PSOE en los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os. El domingo ya se proclam\u00f3 nuevo jefe de la oposici\u00f3n ante la debacle del PP. El PSOE deber\u00e1 determinar qu\u00e9 tipo de pacto ofrece a Podemos. S\u00e1nchez no tiene ninguna prisa. Los socialistas quieren ganar ahora la segunda vuelta: las elecciones municipales, auton\u00f3micas y europeas del 26 de mayo. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "S\u00e1nchez intentar\u00e1 gobernar en solitario pese a necesitar apoyos para ser investido", "date": "1556523615000", "body": "\n \n La vicepresidenta en funciones del Gobierno socialista, Carmen Calvo, ha aclarado que la intenci\u00f3n del PSOE de Pedro S\u00e1nchez es tratar de gobernar en solitario la pr\u00f3xima legislatura pese a necesitar de apoyos al menos para ser investido. Esta pretensi\u00f3n ha sido defendida por la candidatura socialista durante todo el periodo preelectoral, por eso, para llevarla a cabo demand\u00f3 una victoria amplia en las urnas este 28-A. Tras conocer los resultados de estos comicios, desde la direcci\u00f3n del PSOE ven que la victoria ha sido lo suficientemente amplia como para intentar gobernar sin grandes ataduras, habida cuenta que Ciudadanos ya se ha apresurado a dar un portazo para prestarse si quiera a permitir la investidura del presidente en funciones, y los socialistas no quieren buscar el apoyo de ERC.  Las palabras de Calvo en la Cadena Ser dejan en la estacada la idea de Unidas Podemos de apoyar a S\u00e1nchez a trav\u00e9s de un gobierno de coalici\u00f3n. El PSOE quiere un ejecutivo monocolor y en exclusiva y as\u00ed lo ha expresado la vicepresidenta: \u201cPensamos que tenemos un respaldo m\u00e1s que suficiente para ser el tim\u00f3n de este barco\u201d y aunque saben perfectamente que la colaboraci\u00f3n de las confluencias lideradas por Pablo Iglesias \u201cha ayudado mucho y nos refuerza en sentido progresista\u201d, la intenci\u00f3n es \u201cseguir en esta l\u00ednea\u201d, en solitario al frente de Moncloa.  El PSOE quiere un ejecutivo monocolor: \u201cPensamos que tenemos un respaldo m\u00e1s que suficiente para ser el tim\u00f3n de este barco\u201d Las intenciones desveladas por Calvo se complementan con las expresadas por el secretario de organizaci\u00f3n del PSOE y ministro de Fomento en funciones, Jos\u00e9 Luis \u00c1balos. En una entrevista en Telecinco, el dirigente se ha negado a hablar de pactos \u201cahora mismo\u201d y ha emplazado a \u201ccentrarnos en las auton\u00f3micas\u201d, pero ha cerrado la puerta a ERC: \u201cPor ah\u00ed no entramos en su momento, dijimos que no \u00edbamos a entrar y no vamos a entrar\u201d, ha garantizado.  Y ante la posibilidad de formar un gobierno de coalici\u00f3n con Unidas Podemos, como ha plantea su l\u00edder, Pablo Iglesias, a \u00c1balos tampoco le parece \u00fatil porque no dar\u00eda una mayor\u00eda absoluta. Para sacudirse la cuesti\u00f3n, el dirigente ha indicado que la voluntad es \u201cadministrar el mensaje de la ciudadan\u00eda con la responsabilidad que se merece\u201d y, aunque \u201csabemos que no tenemos mayor\u00eda absoluta\u201d, en las filas socialistas no est\u00e1n \u201cprecipitados a hacer un acuerdo de gobierno ahora mismo\u201d.  Calvo tambi\u00e9n ha llamado a la prudencia al se\u00f1alar que \u201cquedan semanas para pensar\u201d, anticipando as\u00ed que la investidura no ser\u00e1 pan comido, ni se fraguar\u00e1 de un d\u00eda para otro. Pero lo que s\u00ed parece descartado es una posible entente con Ciudadanos. Primero porque el propio partido de Rivera se ha encargado de dar un sonoro portazo a cualquier posibilidad de acuerdo con S\u00e1nchez, y en segundo lugar, porque el propio PSOE, tras escuchar esta negativa, ha situado a Ciudadanos lejos ideol\u00f3gicamente de la socialdemocracia.  \u201cVamos a ir con tranquilidad, administrando los tiempos, buscando la estabilidad y con el objetivo de poner fin a unos a\u00f1os de incertidumbre\u201d Estos mensajes evidencian que entre los socialistas no hay prisa, sobre todo teniendo en cuenta que la investidura llegar\u00e1 despu\u00e9s de las elecciones municipales y europeas del 26-M y s\u00f3lo la constituci\u00f3n de las Cortes deber\u00eda llegar antes. \u00c1balos confirma esta calma: \u201cVamos a explorar los apoyos para una investidura\u201d, de manera que \u201cvamos a ir con tranquilidad, administrando los tiempos, buscando la estabilidad y con el objetivo de poner fin a unos a\u00f1os de incertidumbre\u201d, ha zanjado.  En cuanto a los resultados y el papel de Ciudadanos, \u00c1balos considera que \u201cla ciudadan\u00eda apoya a Pedro S\u00e1nchez y la segunda fuerza est\u00e1 a mucha distancia con un gran descalabro\u201d, mientras que el partido de Rivera \u201csigue instalado en un discurso preelectoral\u201d y \u201cno han entendido el mensaje\u201d. La misma cr\u00edtica recibe el partido naranja de Calvo, al comentar que \u201ces muy dif\u00edcil de entender lo que ha hecho todo este tiempo Ciudadanos\u201d, que ha \u201cperdido completamente el centro\u201d, ha recriminado. Desde Catalunya, la cabeza de lista de los socialistas catalanes, Meritxell Batet, parece haber recogido el guante de sus militantes y hoy ha dado por descartado un pacto con Ciudadanos. \u201cPodemos descartar\u201d un acuerdo de Gobierno de ese signo, ha afirmado desde la sede del PSC. Batet avisa a los independentistas: \u201cEl di\u00e1logo est\u00e1 condicionado por el marco legal\u201d Batet ha insistido en que la opci\u00f3n de los socialistas es \u201cgobernar solos\u201d con acuerdos puntuales con otras fuerzas. Un escenario en el que \u201cel di\u00e1logo ser\u00e1 fundamental\u201d, ha afirmado. Eso s\u00ed, la todav\u00eda ministra de Administraci\u00f3n P\u00fablica ha avisado a los partidos independentistas, en especial a ERC, de que cualquier negociaci\u00f3n estar\u00e1 condicionada por el respeto a la legalidad vigente. Y esto significa que el PSOE no va a entrar a hablar sobre un refer\u00e9ndum de independencia para Catalunya. \u201cQue piensen qu\u00e9 quieren hacer en el Congreso, si quieren ser \u00fatiles a los catalanes o no\u201d, ha reflexionado, aludiendo a una eventual estrategia de bloqueo por parte de ERC o de JxCat. Con el objetivo de \u2018comerle\u2019 todo el terreno posible a los populares a base de suplantarles el protagonismo, la formaci\u00f3n naranja ha garantizado que no habr\u00e1 entente porque \u201cno podemos pactar con un se\u00f1or que nos ha vendido en Catalunya\u201d. La n\u00famero dos del partido, In\u00e9s Arrimadas, ha insistido una y otra vez este lunes en la imposibilidad de sumar con el PSOE de una u otra manera, de manera que el partido naranja aboca a S\u00e1nchez a entenderse con al menos con Unidas Podemos y ERC (180 esca\u00f1os).  \u201cEs muy dif\u00edcil de entender lo que ha hecho todo este tiempo Ciudadanos, han perdido el centro\u201d Con la intenci\u00f3n de mantenerse \u201cfirmes y sensatos\u201d, los de Rivera se niegan a pactar \u201ccon un se\u00f1or que en lo econ\u00f3mico asume las tesis populistas y en lo territorial, las tesis separatistas\u201d, que \u201cha humillado a los constitucionalistas\u201d, que \u201cnos ha vendido en Catalunya, que permite que se adoctrine en las escuelas\u201d y que \u201cnos llama crispadores por quitar lazos amarillos\u201d.  Cs no apoyar\u00e1 siquiera una investidura: \u201cNo vamos a hacer a S\u00e1nchez presidente porque ha vendido Espa\u00f1a\u201d, ha recriminado Arrimadas, de manera que el partido de Rivera pasar\u00e1 a la oposici\u00f3n, que \u201ces lo que quieren los millones de personas que han votado a Ciudadanos\u201d, ha zanjado. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Crece el descontento con Casado ante el descalabro electoral del PP", "date": "1556534515000", "body": "Pablo Casado compareci\u00f3 ayer ante los medios de comunicaci\u00f3n al filo de la medianoche, en medio de grandes aplausos de su equipo de direcci\u00f3n y de los militantes que hab\u00edan colaborado en la campa\u00f1a. Se trataba de dar una imagen de unidad que no es lo que hay en estos momentos en el PP, ya que tras conocerse los resultados ha crecido y mucho el descontento interno hacia Pablo Casado y la forma en la que ha llevado la campa\u00f1a electoral. Incluso los m\u00e1s cr\u00edticos con el presidente del PP saben, sin embargo, que no pueden permitirse, en este momento y a un mes de las elecciones municipales, auton\u00f3micas y europeas, pedir la dimisi\u00f3n de Casado. Ser\u00eda el suicidio definitivo, pero pedir\u00e1n un cambio en la estrategia y en las directrices y discursos de campa\u00f1a, que se han demostrado que no han dado resultado. Feij\u00f3o y Alfonso Alonso piden una reflexi\u00f3n a Casado y un giro al centro Ya lo apuntaron, y en p\u00fablico, algunos barones del PP, como Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, presidente de Galicia, y Alfonso Alonso, presidente del PP Vasco, que pidieron una profunda reflexi\u00f3n sobre lo ocurrido, un an\u00e1lisis de\u2009los datos en profundidad, y que se tenga en cuenta que el centro es donde el PP debe estar ubicado. Aviso a navegantes, porque lo que m\u00e1s critican a Pablo Casado es su giro a la derecha, hasta el punto de haberse presentado como un partido equiparable a Vox. El hecho de que el l\u00edder del PP volviera en la noche electoral a hablar de Vox, para decir que si los que le votaron se hubieran decantado por el PP -dando a entender que era lo mismo- el resultado hubiera sido distinto. Entre las mayores cr\u00edticas est\u00e1 que en el cierre de campa\u00f1a Pablo Casado fuera tan lejos en sus gui\u00f1os al partido de Santiago Abascal, que le invitara a formar parte de un gobierno de coalici\u00f3n con el PP y con Ciudadanos, porque eso ha convertido a Vox en un partido equiparable a los otros dos del centro derecha. Un discurso, adem\u00e1s, subrayan en el PP, que ha hecho que Albert Rivera se convirtiera en \u201cel refugio\u201d de los votantes de centro derecha que tem\u00edan el efecto del voto a Vox. El PP se sume en un silencio sepulcral, que los cr\u00edticas interpretan en clave de debilidad El malestar era esta ma\u00f1ana palpable en el PP, m\u00e1xime cuando la direcci\u00f3n nacional guard\u00f3 un elocuente silencio, que aliment\u00f3 las cr\u00edticas, al interpretarlo como un signo de debilidad y nerviosismo de la direcci\u00f3n. Porque ni Pablo Casado, ni su secretario general, Teodoro Garc\u00eda Egea, ni los vicesecretarios, ni los portavoces en el Congreso y en el Senado: nadie dio esta ma\u00f1ana la cara. G\u00e9nova fue un aut\u00e9ntico silencio que permiti\u00f3 que se dispararan las interpretaciones. Adem\u00e1s, el PP cancel\u00f3 el comit\u00e9 de direcci\u00f3n que en principio preve\u00eda celebrar, como paso previo al comit\u00e9 ejecutivo convocado para ma\u00f1ana a mediod\u00eda, lo que dio alas a las especulaciones sobre lo que estar\u00e1 pasando en la planta s\u00e9ptima de la calle G\u00e9nova. Eso hizo que la direcci\u00f3n nacional decidiera, al final, que el secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, compareciera ante los medios de comunicaci\u00f3n a primera hora de la tarde. De Egea deja claro que Casado ser\u00e1 el l\u00edder del PP y el l\u00edder de la oposici\u00f3n durante cuatro a\u00f1os Garc\u00eda Egea ha recordado que el presidente del PP lleva 9 meses y s\u00f3lo se ha presentado una vez a las elecciones, mientras que los dem\u00e1s candidatos lo han hecho hasta en cinco ocasiones, como en el caso de Albert Rivera. Y es que Garc\u00eda Egea convoc\u00f3 una rueda de prensa, pero no para hacer autocr\u00edtica, ya se har\u00e1, o para entonar el mea culpa . Lo hizo para dejar claro que Pablo Casado ser\u00e1 el l\u00edder del PP, y el l\u00edder de la oposici\u00f3n, durante cuatro a\u00f1os, ser\u00e1 Pablo Casado. El n\u00famero dos del PP reconoci\u00f3 que el resultado de las elecciones \u201ces muy malo\u201d, pero que desde hoy mismo se ponen trabajar en las elecciones del 26 de mayo. \u201cEl proyecto de Pablo casado empez\u00f3 hace nueve meses y es la primera vez que confronta su proyecto. Hay otros l\u00edderes que lo han hecho hasta en cuatro ocasiones y Casado s\u00f3lo una. Adem\u00e1s, seg\u00fan Garc\u00eda Egea, el PP ha ganado en 2.400 ayuntamientos, con lo que el PP \u201cest\u00e1 vertebrando la oposici\u00f3n a S\u00e1nchez en toda Espa\u00f1a\u201d y quieren demostrar que \u201cPablo Casado es la \u00fanica alternativa a un gobierno de Pedro S\u00e1nchez\u201d. El secretario general del PP hizo estas declaraciones despu\u00e9s de hablar con todos los presidentes regionales y provinciales, y aunque en conversaci\u00f3n con los periodistas asegur\u00f3 que nadie le ha pedido la cabeza del l\u00edder popular, el mensaje que transmiti\u00f3 en su rueda de prensa fue el de salvaguardar el liderazgo de casado. Pero a pesar de las apelaciones a la autocr\u00edtica y a mejorar \u201clo que haya que mejorar\u201d, Teodoro Garc\u00eda Egea continu\u00f3 con el discurso que la direcci\u00f3n nacional ha mantenido durante la campa\u00f1a y la precampa\u00f1a, que Pedro S\u00e1nchez es un peligro, para la unidad de Espa\u00f1a y para la econom\u00eda; y que lo que les ha dado tan malos resultados ha sido la divisi\u00f3n del voto del centro derecha. Por qu\u00e9 unos se han ido a Vox y otros a Ciudadanos, no lo sabe a\u00fan el PP, ni sabe c\u00f3mo evitarlo. Garc\u00eda Egea se limit\u00f3 a subrayar que el proyecto es, desde hoy, \u201cvolver a ilusionarlos\u201d. Eso s\u00ed, dejando claro que este \u201ces un proyecto a largo plazo\u201d y hasta casi implor\u00f3 una nueva oportunidad: \u201cNecesitamos el tiempo que todo el mundo ha tenido\u201d. Tambi\u00e9n Aznar hizo un an\u00e1lisis que mantiene el discurso del PSOE radical Parecido an\u00e1lisis hab\u00eda hecho poco antes  Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar, a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Faes, donde la autocr\u00edtica est\u00e1 ausente y se mantiene el discurso del miedo hacia el PSOE: \u201cLos resultados de las elecciones generales celebradas ayer dibujan un cuadro extremadamente preocupante para Espa\u00f1a. La radicalidad sembrada por el Partido Socialista se ha consechado en forma de un Congreso donde os extremismos, incluidos por supuesto los nacionalistas, amplian su representaci\u00f3n\u201d. Respecto al centro-derecha, incide en el discurso de Casado: \u201cNaturalmente que es necesaria una profunda reflexi\u00f3n de lo ocurrido. Pero debe partir de evidencias en vez de negarlas: la dispersi\u00f3n penaliza sin remedio; la suma beneficia\u201d. Por eso considera necesaria la \u201creconstrucci\u00f3n del centro derecha\u201d, que para la Fundaci\u00f3n de Aznar \u201cdebe plantearse en t\u00e9rminos exigentes\u201d, porque \u201clos casos del Pa\u00eds Vasco y Catalunya son paradigm\u00e1ticos de esta absurda y suicida canibalizaci\u00f3n en la que se ha instalado el centro derecha espa\u00f1ol, tirando por la borda os esfuerzos y la visi\u00f3n estrat\u00e9gica que permiti\u00f3 la articulaci\u00f3n de una fuerza pol\u00edtica capaz de erigirse con \u00e9xito en la alternativa efectiva a la izquierda\u201d.  \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "As\u00ed se ha producido la sangr\u00eda de esca\u00f1os del PP en la Espa\u00f1a vaciada", "date": "1556523685000", "body": "M\u00e1s de la mitad de los esca\u00f1os que ha ganado Ciudadanos en las elecciones desde ayer son gracias al buen resultado obtenido en la Espa\u00f1a vaciada. Con ese concepto se engloba a un total de 19 provincias espa\u00f1olas con un nivel tan bajo de poblaci\u00f3n que s\u00f3lo cuenta con dos, tres o cuatro representantes en el Congreso. Son un total de 66 esca\u00f1os, de los que el PSOE se ha llevado 27 (ocho m\u00e1s que en 2016) y el PP 20 (16 menos que en los anteriores comicios). Pero quien ha hecho su agosto en esas circunscripciones peque\u00f1as es Ciudadanos que ha pasado de no tener representaci\u00f3n en ninguna de ellas, a sumar 13 diputados. Unidas Podemos ha sufrido tambi\u00e9n un descalabro importante al perder 7 de sus 8 diputados. S\u00f3lo mantiene el de \u00c1lava donde tambi\u00e9n ha entrado Bildu. ERC ha ganado uno m\u00e1s en Lleida mientras el PNV ha mantenido su representante y JxCat ha heredado el de CDC en Lleida. Aunque en estas elecciones, la Espa\u00f1a vaciada estuvo m\u00e1s presente en la campa\u00f1a que en otras ocasiones lo cierto es que en determinados territorios no hubo demasiada presencia de los candidatos. Es el caso de Arag\u00f3n que tiene a dos de sus provincias (Teruel y Huesca) dentro de los 19 territorios m\u00e1s peque\u00f1os. Ninguno de los cabeza de lista de los cuatro grandes partidos hizo un solo mitin en toda la comunidad en la campa\u00f1a electoral. En 18 de las 19 provincias de la Espa\u00f1a vaciada ha habido cambio de esca\u00f1os entre partidos. S\u00f3lo en Soria se ha mantenido la correlaci\u00f3n de fuerzas pero porque tienen \u00fanicamente dos esca\u00f1os. Se lo han repartido entre PSOE y PP. Ganan un diputado el PSOE y Cs  El PSOE pasa a ser la primera fuerza de la provincia al ganar con un 32% de los votos. Consigue un esca\u00f1o m\u00e1s y suma dos. Ciudadanos consigue uno. Pierden un diputado cada uno el PP que se queda con uno y Unidas Podemos que desaparece Bildu se lleva el esca\u00f1o del PP  EH Bildu consigue el diputado que pierde el PP. El resto sin cambios: PNV, PSOE y Podemos consiguen uno cada uno El PSOE y Cs roban un esca\u00f1o  El PSOE y Ciudadanos roban cada uno un esca\u00f1o al PP que se queda con uno y a Unidas Podemos que se queda sin representaci\u00f3n. Los socialistas ganan enla circunscripci\u00f3n con dos diputados Ciudadanos roba uno al PP  Ciudadanos consigue arrebatar al PP un diputado con lo que el partido de Pablo Casado se queda con un representante. Gana las elecciones el partido de Pedro S\u00e1nchez con dos esca\u00f1os PSOE y Cs ganan uno  El PSOE y Ciudadanos ganan un esca\u00f1o cada uno en detrimento del PP \u2013que fue el partido m\u00e1s votado en el 2016\u2013 y de Unidas Podemos que desaparece. Los socialistas son los m\u00e1s votados en la circunscripci\u00f3n con dos diputados ERC y PSC roban un esca\u00f1o  ERC ha consolidado su presencia en Lleida no solo al ganar las elecciones sino al sumas un esca\u00f1o m\u00e1s. Tiene dos. El PSC consigue un diputado despu\u00e9s del fracaso del 2016. Pierden el esca\u00f1o que ten\u00edan Podemos y el PP El PSOE roba uno a Podemos  Podemos pierde el \u00fanico esca\u00f1o que ten\u00eda a manos del PSOE que suma uno y se queda con dos. El PP mantiene sus dos esca\u00f1os El PSdG roba uno al PP  El Partido Socialista de Galicia le roba un esca\u00f1o al PP que se queda con dos. Los socialistas se llevan los otros dos diputados en liza El PSOE y Cs ganan uno  Unidas Podemos y el PP pierden un esca\u00f1o cada uno. El PSOE suma uno m\u00e1s, hasta los dos. El PP mantiene uno y Ciudadanos consigue representaci\u00f3n con un esca\u00f1o Cs coge un esca\u00f1o al PP  Ciudadanos consigue representaci\u00f3n en Salamanca al robar uno al PP que se qued\u00f3 con dos. El PSOE se mantiene con un representante y se queda como segunda fuerza a s\u00f3lo 1.000 votos de distancia El PP cede un diputado a Cs  El Partido Popular cede uno de sus dos representante a Ciudadanos que hasta ahora no ten\u00eda representaci\u00f3n. Los socialistas mantienen un esca\u00f1o El PSOE gana y se lleva uno del PP  Cambio en Cuenca en el primer puesto que se lo lleva el PSOE con dos diputados. Los socialistas roban un esca\u00f1o al PP que consigue, eso s\u00ed, retener uno Cs se lleva un diputado popular  Ciudadanos consigue representaci\u00f3n al quedarse con uno de los dos diputados del PP. El PSOE mantiene un esca\u00f1o aunque se erige como ganador en votos en la circunscripci\u00f3n Cs se lleva el esca\u00f1o de Podemos  Podemos deja de tener representante que se la queda Ciudadanos. Los otros dos grandes partidos (PSOE y PP) retienen el esca\u00f1o con el que contaban actualmente Cs roba uno al PP  Ciudadanos ha robado un disputado al PP que mantiene s\u00f3lo un esca\u00f1o. El tercer diputado de la circunscripci\u00f3n es para el PSOE que adem\u00e1s gana las elecciones con el 31% de los votos Cs roba un esca\u00f1o al PP  Ciudadanos se queda con uno de los dos esca\u00f1os del PP que mantiene uno. Los socialistas retienen un representante y ganan las elecciones en la circunscripci\u00f3n en detrimento de los populares Cs gana un esca\u00f1o al PP  Ciudadanos gana un diputado al Partido Popular que mantiene un esca\u00f1o. El tercer representante cae del lado de los socialistas que se impone con contundencia al sumar un 33% de los votos Cs roba uno al PP  El partido de Albert Rivera consigue arrebatar uno de los diputados que estaba en manos del PP. En la provincia, el PSOE mantiene un esca\u00f1o Sin cambios en los esca\u00f1os  Es la \u00fanica de las 19 provincias m\u00e1s peque\u00f1as de Espa\u00f1a en la que no hay cambios en la distribuci\u00f3n de esca\u00f1os que se van uno al PSOE y otro al PP. Lo que se modifica es el partido vencedor en las elecciones que es el PSOE con el 32% de los votos \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Rivera cierra la puerta a un nuevo pacto de \u2018El Abrazo\u2019 con S\u00e1nchez", "date": "1556540326000", "body": "La pregunta m\u00e1s repetida a los dirigentes de Ciudadanos desde ayer por la noche, cuando se confirm\u00f3 su fuerte ascenso en las urnas que les permitir\u00eda sumar con el PSOE, es si Albert Rivera se abre a explorar con Pedro S\u00e1nchez un acuerdo de gobierno. Esa reedici\u00f3n del pacto de El Abrazo que en 2016 no fue posible por el veto de Podemos y por el que ahora suspiran los sectores econ\u00f3micos y Bruselas como garante de estabilidad. Los liberales, pese a la presi\u00f3n, se han apresurado a descartarlo despu\u00e9s de la reuni\u00f3n de su comisi\u00f3n ejecutiva.  \u201cCs no puede pactar con quien pacta con Torra, Bildu y Puigdemont. Nuestra decisi\u00f3n est\u00e1 avalada en las urnas por nuestra subida, todos sab\u00edan que nuestros votos eran para sacar a S\u00e1nchez de la Moncloa, ha afirmado In\u00e9s Arrimadas en rueda de prensa, quien ha se\u00f1alado que podr\u00edan subir hasta 58 esca\u00f1os ya que les separa de el de Arag\u00f3n apenas 77 votos y falta contabilizar el voto por correo. Arrimadas ha culpado al \u201cnaufragio electoral del PP\u201d que no se haya podido construir una alternativa de gobierno.  La estrategia e intenciones de Rivera son bien distintas. Por un laso quiere empujar al l\u00edder socialistas hacia los brazos de Podemos y el independentismo, convencido de que a la larga el desgaste de tener estos socios en el Gobierno le acabar\u00e1 pasando factura en el PSOE. \u201cIgual quieren esconderlo antes de las municipales de mayo, pero que van a gobernar con podemitas e independentistas, que nadie tenga ninguna duda\u201d, ha asegurado la portavoz liberal.  Por otro lado, en esa estrategia del l\u00edder de CS, muy reforzado tras los comicios generales, quiere erigirse en la voz de la oposici\u00f3n en el Congreso y culminar en las elecciones municipales y auton\u00f3micas de mayo el sorpasso al PP en su particular pugna por la hegemon\u00eda del espacio liberal conservador. Un hipot\u00e9tico pacto con S\u00e1nchez dificultar\u00eda su hoja de ruta. Esto, admiten en Cs, puede afectar a los posibles pactos con socialistas en municipios y gobiernos auton\u00f3micos. Pese a que la l\u00f3gica es diferente en cada sitio, el distanciamiento de las direcciones nacionales casi descartan esos pactos. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Sin duelo Puigdemont-Junqueras", "date": "1556582215000", "body": "\u201cNo os reserv\u00e9is el voto para el 28-A, puede ser demasiado tarde\u201d. La Junta Electoral Central confirm\u00f3 ayer el mensaje de Carles Puigdemont en el sprint final de la campa\u00f1a y ha descabezado la candidatura europea de JxCat\n al negar la condici\u00f3n de elegibles a Carles Puigdemont, Toni Com\u00edn y Clara Ponsat\u00ed. La resoluci\u00f3n, que se tom\u00f3 durante la jornada electoral pero no se notific\u00f3 hasta ayer, abre un nuevo frente judicial en torno al expresident. Carles Puigdemont se queda sin posibilidades de librar su batalla particular con el Estado desde las instituciones europeas y anuncia recursos ante el Tribunal Supremo, el Tribunal Constitucional, el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea, en Luxemburgo, y hasta las Naciones Unidas si hace falta. La decisi\u00f3n vuelve a convertir a la Junta Electoral en actor protagonista del ciclo electoral de los partidos independentistas. Lo hizo con los lazos amarillos, con la autorizaci\u00f3n a media campa\u00f1a para que los candidatos presos participaran en actos electorales por videoconferencia, y ahora, poniendo freno al duelo europeo Puigdemont-Junqueras. El \u00e1rbitro electoral  sit\u00faa a  Puigdemont fuera del censo por \u201cevadirse de la justicia\u201d Tras la victoria de ERC el domingo, los republicanos han puesto la directa hacia las municipales. La pieza mayor es el Ayuntamiento de Barcelona, pero la candidatura europea de Puigdemont no s\u00f3lo hab\u00eda soliviantado a los republicanos, que tienen en Junqueras el \u201ccandidato a todo\u201d mientras una decisi\u00f3n judicial no lo impida, sino que hab\u00eda enconado la rivalidad entre los socios independentistas. Tras la victoria de Puigdemont el 21-D, la rev\u00e1lida en el liderazgo del independentismo se jugaba en unas elecciones europeas. Hasta que apareci\u00f3 la Junta Electoral e hizo suyas las quejas de la derecha. La resoluci\u00f3n estima parcialmente las demandas de PP y Ciudadanos para concluir que el expresident, Com\u00edn y Ponsat\u00ed no son electores ni elegibles. Sostienen que el censo electoral es \u201cinexacto\u201d ya que, como se desprende del auto de procesamiento del Tribunal Supremo, desde noviembre del 2017 no se encuentran en Espa\u00f1a \u201cpara evadirse de la acci\u00f3n de la justicia\u201d. Adem\u00e1s, tampoco figuran en el Censo Electoral de Residentes Ausentes. El presidente, el vicepresidente y dos vocales discrepan de la resoluci\u00f3n de la JEC A\u00f1ade la resoluci\u00f3n que Puigdemont y los exconsellers, situados \u201cextramuros del ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol y de la acci\u00f3n de la justicia, se colocan voluntariamente en situaci\u00f3n de burla de otra obligaci\u00f3n esencial\u201d en el proceso electoral, como es el registro en el censo. \u201cSon ellos mismos quienes, por su propia actuaci\u00f3n y su propia voluntad, se han colocado en una situaci\u00f3n que afecta a su condici\u00f3n de electores\u201d, concluye el documento. Lo ins\u00f3lito es que la motivaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n ha dividido a la Junta Electoral hasta el punto de que cuatro de sus miembros, con el presidente y el vicepresidente al frente, sostienen que el recurso de PP y Cs ni siquiera debi\u00f3 entrar a discutirse porque \u201cning\u00fan espa\u00f1ol puede ser privado de su condici\u00f3n de elector\u201d, la situaci\u00f3n de rebeld\u00eda penal no est\u00e1 incluida como causa de inelegibilidad y la modificaci\u00f3n del censo queda fuera de las competencias de la Junta. La Junta apremi\u00f3 adem\u00e1s a JxCat a adecuar su candidatura antes de las 20 h \u2013la resoluci\u00f3n se notific\u00f3 a las 18.42 h\u2013 para cumplir con los requisitos de composici\u00f3n de la lista y poder ser proclamada y publicada hoy en el BOE. Excluidos los tres primeros de la lista, les sustituir\u00e1n el abogado Gonzalo Boye, Xavier Trias y Beatriz Taleg\u00f3n. A continuaci\u00f3n siguen Erika Casajoana, Gorka Kn\u00f6rr y David Coromina. JxCat har\u00e1 del  26-M  \u201cun refer\u00e9ndum entre democracia y autoritarismo\u201d  Para Puigdemont, la decisi\u00f3n es \u201cun esc\u00e1ndalo jur\u00eddico y un golpe a la democracia en el fondo y la forma\u201d. Su equipo legal la calific\u00f3 de \u201cvergonzosa, antidemocr\u00e1tica y contraria a los tratados internacionales\u201d, incluso atribuyen a la Junta un \u201cestilo Turqu\u00eda\u201d. M\u00e1s a\u00fan cuando el exconseller Llu\u00eds Puig y Jami Matamala se han presentado sin problemas en las elecciones generales con residencia en B\u00e9lgica y Matamala, adem\u00e1s, ha obtenido acta de senador por Girona sin que haya habido recurso de por medio. El abogado y ahora diputado electo Jaume Alonso-Cuevillas augur\u00f3 que \u201csiempre que hemos acudido a la justicia internacional no nos ha ido mal\u201d. ERC corri\u00f3 a denunciar un \u201cnuevo ataque a la democracia y a los derechos fundamentales de los represaliados catalanes\u201d y atribuy\u00f3 al Estado una operaci\u00f3n para \u201csilenciar al independentismo\u201d. Por contra, In\u00e9s Arrimadas mantuvo el tono de su campa\u00f1a: \u201cSi das un golpe de Estado y te fugas no puedes representar en Europa al Estado al que has dado el golpe ni vivir de un sueldo p\u00fablico pagado por los ciudadanos a los que insultas\u201d. A los obst\u00e1culos electorales de Puigdemont se suma la revocaci\u00f3n en Canad\u00e1 de su autorizaci\u00f3n para participar en Quebec en diferentes actos de la red de entidades  Cap sur l\u2019independance que lidera la  Soci\u00e9t\u00e9 Saint-Jean-Baptiste de Montr\u00e9al. El equipo legal del expresident ha presentado un recurso ante un tribunal federal y ahora el gobierno de Justin Trudeau tiene tres meses para defender los motivos por los que revoc\u00f3 la autorizaci\u00f3n, similar al ESTA que pide Estados Unidos. Los sustitutos \u201cprovisionales\u201d ser\u00e1n Gonzalo Boye, Xavier Trias y Beatriz Taleg\u00f3n Al margen de las medidas legales que se emprendan en las pr\u00f3ximas horas, JxCat mantendr\u00e1 a Puigdemont como protagonista de su campa\u00f1a europea, ahora con nuevos argumentos de \u201crepresi\u00f3n\u201d. Las europeas ser\u00e1n \u201cun refer\u00e9ndum entre democracia y autoritarismo\u201d. Esa ser\u00e1 la bandera de JxCat que se atribuye un papel, relativo pero decisivo, en la consecuci\u00f3n de 22 diputados independentistas frente a los 17 de la pasada legislatura y medio mill\u00f3n de votos m\u00e1s, el resultado de la candidatura abanderada por Puigdemont ha sufrido un duro golpe. La marca JxCat no actu\u00f3 de talism\u00e1n como ocurri\u00f3 el 21-D para superar a ERC, las apelaciones a la unidad del independentismo cayeron en saco roto, y la operaci\u00f3n del expresident para desvincular su proyecto pol\u00edtico del PDECat se ha saldado con un esca\u00f1o menos (y 14.150 votos m\u00e1s). Junqueras pide a los suyos consolidar el voto independentista para vencer en Barcelona Los tres candidatos presos, Jordi S\u00e0nchez, Jordi Turull y Josep Rull han obtenido su esca\u00f1o pero el mensaje de votar \u201cpor la libertad\u201d cay\u00f3 del lado de ERC. En el m\u00f3dulo 10 de Soto del Real hubo felicitaciones a las 6.45 h, cuando los presos se encontraron para desayunar antes de ser conducidos al Tribunal Supremo para seguir con las vistas del juicio del 1-O. Las horas en la sala dan para mucho y Oriol Junqueras ha explicado en reiteradas ocasiones que aprovecha para \u201ctrabajar\u201d. Ayer traslad\u00f3 indicaciones claras a los suyos: No hay relajaci\u00f3n posible, hay que ganar las elecciones municipales. Una vez vencida la maldici\u00f3n de las encuestas, ERC se fija ahora en los datos. El domingo super\u00f3 el mill\u00f3n de votos pero, m\u00e1s importante a\u00fan, venci\u00f3 en 747 de los 947 municipios catalanes gana posiciones en el \u00e1rea metropolitana y ha tenido de amarillo hasta Girona, feudo de Puigdemont. Pero lo que obsesiona a Junqueras es ganar en Barcelona. ERC le sac\u00f3 ayer al PSC 2.733 votos en la capital catalana y 58.853 a En Com\u00fa-Podem, con Ada Colau implicada en la campa\u00f1a de Jaume Asens. Ernest Maragall tiene ahora la mejor posici\u00f3n de salida y el veto a Puigdemont puede acabar propulsando a Junqueras en las europeas. De momento, el l\u00edder de ERC reclama a los suyos que consoliden los resultados como \u201cvoto \u00fatil de la rep\u00fablica de las izquierdas\u201d. Voto clave tambi\u00e9n si Pedro S\u00e1nchez descarta el pacto con Ciudadanos pretende ser investido con una alianza con Podemos. La exigencia de los republicanos sigue siendo una mesa de partidos para \u201csacar las togas y las porras del conflicto catal\u00e1n\u201d, y donde el independentismo pretende plantear un refer\u00e9ndum. Para Gabriel Rufi\u00e1n, el PSOE est\u00e1 \u201cobligado\u201d a sentarse pero los socialistas, de momento, han echado el freno. Pere Aragon\u00e8s intercambi\u00f3 felicitaciones con S\u00e1nchez. Seg\u00fan fuentes de ERC, hay un emplazamiento para hablar tras el puente de mayo. De momento, Meritxell Batet reclama a los independentistas que aclaren \u201ccu\u00e1l es su objetivo y si quieren ser \u00fatiles o no a los catalanes\u201d. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "La Junta Electoral Central excluye a Puigdemont, Com\u00edn y Ponsat\u00ed de las europeas", "date": "1556539746000", "body": "La Junta Electoral Central (JEC) ha decidido excluir de la lista de Junts per Catalunya - Lliures per Europa para las elecciones europeas del 26 de mayo a los candidatos Carles Puigdemont, Toni Com\u00edn y Clara Ponsat\u00ed. Seg\u00fan ha podido saber La Vanguardia, la JEC ha dado la raz\u00f3n a PP y Ciudadanos, que recurrieron a la autoridad electoral la inclusi\u00f3n del expresident y de los exconsellers.  \u201cEl derecho de sufragio pasivo -ser elegible- est\u00e1 condicionado al requisito de ser elector, de estar inscrito en el censo, que exige ser residente\u201d, razonan los jueces. \u201cEl disfrute del derecho al sufragio, tanto activo como pasivo, est\u00e1 condicionado al cumplimiento de la carga de la inscripci\u00f3n censal. Sin la inscripci\u00f3n no se puede disfrutar del ejercicio del derecho\u201d, a\u00f1aden tras dejar claro que la exclusi\u00f3n de Puigdemont, Comin y Ponsat\u00ed no es por \u201cinelegibilidad\u201d sino de falta de \u201ctitularidad del derecho al sufragio activo\u201d.  Adem\u00e1s, la Junta recuerda que el ex presidente de la Generalitat y los ex consellers est\u00e1n afectados por el art\u00edculo 384 bis de la Ley de Enjuiciamiento Criminal por el que \u201cel procesado que estuviese ostentando funci\u00f3n o c argo p\u00fablico quedar\u00e1 autom\u00e1ticamente suspendido en el ejercicio del mismo mientras dure la situaci\u00f3n de prisi\u00f3n\u201d.  No est\u00e1n inscritos en el censo de electores residentes ausentes Puigdemont, Comin y Ponsat\u00ed no est\u00e1n en prisi\u00f3n, porque se fueron al extranjero, pero est\u00e1n suspendidos como el resto de los procesados por el 1-O \u201cuna situaci\u00f3n a la que han llegado aquellos que voluntariamente se han situado extramuros del ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol y de la acci\u00f3n de la justicia, lo que les impide no solo votar en Espa\u00f1a para evitar la detenci\u00f3n, sino que tampoco tienen regularizada su situaci\u00f3n en el censo de electores residentes ausentes que viven en el extranjero para poder votar desde fuera de Espa\u00f1a\u201d.    La Junta tom\u00f3 la decisi\u00f3n este domingo 28 de abril, si bien se ha conocido este lunes. En su resoluci\u00f3n, la autoridad electoral abre un plazo de dos d\u00edas desde la publicaci\u00f3n de las candidaturas en el BOE para presentar alegaciones. Las dos formaciones conservadoras aludieron a la situaci\u00f3n de \u201crebeld\u00eda procesal penal\u201d de los tres l\u00edderes independentistas y sosten\u00edan que con la rebeld\u00eda eluden acabar siendo \u201cinelegibles\u201d seg\u00fan la ley electoral. . Voto particular del presidente, el vicepresidente y dos vocales de la Junta No todos los miembros de la Junta comparten esta idea de que Puigdemont y sus ex consellers no puedan ser candidatos a las europeas porque no est\u00e1n censados. La resoluci\u00f3n ha tenido un voto particular que han rubricado el propio presidente de la Junta, Segundo Men\u00e9ndez; el vicepresidente, Eduardo Calvo, y las vocales \u00c1ngela Figueruelo e In\u00e9s Olaizola. En ese voto particular, subrayan que \u201cla situaci\u00f3n de rebeld\u00eda penal no est\u00e1 incluida como causa de inelegibilidad, sin que resulte posible una interpretaci\u00f3n extensiva como tiene declarado el Tribunal Constitucional\u201d. Y a\u00f1aden que la propia Junta \u201ctiene la potestad de supervisar la actuaci\u00f3n de la Oficina del Censo Electoral, carece sin embargo de competencia para acordar la exclusi\u00f3n del censo de un ciudadano\u201d, por lo que los firmantes de este voto particular consideran que el recurso presentado por PP y Cs deber\u00eda haberse desestimado. Recurso de PP y Cs En su recurso, la formaci\u00f3n naranja incorporaba el auto del pasado mes de julio en el que el juez instructor de la causa del proc\u00e9s en el Tribunal Supremo, Pablo Llarena, declaraba en rebeld\u00eda a los tres ex miembros del Govern que encabezaran la lista posconvergente en los comicios del 26 de mayo. A la vez, el PP alud\u00eda a la situaci\u00f3n de \u201crebeld\u00eda procesal penal\u201d de los tres l\u00edderes independentistas y sosten\u00eda que con la rebeld\u00eda eluden acabar siendo \u201cinelegibles\u201d seg\u00fan la ley electoral.  Ambos partidos se refer\u00edan a la incapacidad de los candidatos para votar al estar en el extranjero y seguir registrados en Espa\u00f1a. A la vez, un informe del Parlamento Europeo remarcaba recientemente que sin recoger el acta de eurodiputado en Madrid, tal y como prev\u00e9 la ley, Puigdemont no gozar\u00eda de inmunidad parlamentaria.  JxCat denuncia que la decisi\u00f3n de la JEC demuestra \u201cla connivencia entre el sistema judicial y determinados intereses pol\u00edticos\u201d Tras la resoluci\u00f3n de la JEC, JxCat ha emitido un comunicado firmado conjuntamente por los tres afectados \u2013Puigdemont, Com\u00edn y Ponsat\u00ed\u2013 en el que acusan al m\u00e1ximo \u00f3rgano de administraci\u00f3n electoral de \u201cflagrante vulneraci\u00f3n de un derecho fundamental como es el del sufragio pasivo\u201d. Y es que, a juicio de los tres miembros del Govern en la pasada legislatura, la decisi\u00f3n es \u201cla demostraci\u00f3n de la connivencia entre un sistema judicial que deber\u00eda ser independiente con determinados intereses pol\u00edticos\u201d. Intereses de lo que califican como \u201cla derecha nacionalista espa\u00f1ola\u201d. En este sentido, Puigdemont, Com\u00edn y Ponsat\u00ed recuerdan el Eurobar\u00f3metro de la Comisi\u00f3n Europea que hace tres d\u00edas situ\u00f3 a Espa\u00f1a en la cola de los pa\u00edses comunitarios en percepci\u00f3n de independencia judicial. \u201cLa Justicia electoral espa\u00f1ola pretende impedir una candidatura que propone llevar la voz del 1-O y de la rep\u00fablica catalana a la instituci\u00f3n parlamentaria que representa a todos los ciudadanos europeos\u201d, sigue el comunicado conjunto de los hasta ahora candidatos. Frente a ello, JxCat advierte que la candidatura \u201cdesplegar\u00e1 de manera inmediata todas las acciones jur\u00eddicas en Espa\u00f1a y Europa\u201d. \u201cNo nos resignaremos a aceptar una resoluci\u00f3n que la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola y europea contradicen\u201d, zanja. ERC denuncia que \u201cquieren silenciar al independentismo\u201d Por su parte, el otro partido independentista que pugnar\u00e1 por el mismo electorado en las europeas, ERC, ha criticado la decisi\u00f3n de la JEC : \u201cQuieren silenciar al independentismo\u201d. En un apunte en la cuenta de Twitter del partido, los republicanos han reprochado al Estado que \u201csolo sabe limitar derechos\u201d y ha concluido que los tres afectados deben poder presentarse a los comicios. \u201dQuieren silenciar al independentismo, pero les contestaremos en las urnas las veces que haga falta. Todo nuestro apoyo y solidaridad ante esta decisi\u00f3n injusta y arbitraria\u201d, han zanjado los republicanos.   \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Abascal considera que el resultado de Vox es \u201cuna proeza\u201d y \u201cuna gesta\u201d", "date": "1556535261000", "body": "\nSantiago Abascal considera que el resultado obtenido por su partido en las elecciones de ayer es \u201cuna proeza\u201d y \u201cuna gesta\u201d. \u201cHace solo seis meses, se hablaba de si Vox lograr\u00eda o no representaci\u00f3n en el Congreso y ahora tenemos 24 esca\u00f1os\u201d, ha subrayado el l\u00edder de la formaci\u00f3n de ultraderecha en una entrevista que ha concedido a Ana Rosa Quintana en Telecinco. Esa \u201cproeza\u201d tiene sin embargo un sabor agridulce, porque Vox hab\u00eda alimentado la idea en los \u00faltimos d\u00edas de campa\u00f1a de que su representaci\u00f3n iba a ser mucho mayor. Abascal no se ha mostrado triunfalista, pero tampoco ha querido reconocer que su expectativas electorales eran superiores a los resultados finales.  \u201cNo ten\u00eda expectativas, no he hecho porras, no sab\u00eda qu\u00e9 iba a pasar\u201d, ha afirmado, aunque ha recurrido tambi\u00e9n a un discurso victimista, que ya asom\u00f3 en su intervenci\u00f3n de la noche electoral: \u201cEl mensaje de Vox ha sido distorsionado, es un partido hostigado y sin medios econ\u00f3micos\u201d, ha se\u00f1alado. Vox opt\u00f3 por hacer la campa\u00f1a en contra de la mayor\u00eda de los medios de comunicaci\u00f3n. Abascal ha hecho cierta autocr\u00edtica sobre esa decisi\u00f3n y ha reconocido que su equipo ha \u201cminusvalorado la capacidad de los medios de crear opini\u00f3n p\u00fablica, pens\u00e1bamos que con las redes nuestro mensaje llegar\u00eda con m\u00e1s claridad de lo que lo ha hecho\u201d. Adem\u00e1s, el l\u00edder de Vox cree que le ha \u201cperjudicado\u201d no participar en el debate a cinco, que Atresmedia preve\u00eda emitir el 23 de abril y del que Abascal fue excluido tras una decisi\u00f3n de la Junta Electoral Central. \u201cPodr\u00edamos haber hecho un buen papel en ese debate\u201d, ha indicado, pese a que su entorno dio por hecho tras la exclusi\u00f3n que Abascal sal\u00eda beneficiado de no acudir al encuentro.   Los resultados de anoche muestran que Vox se ha nutrido del voto de los desencantados del PP, que ha ca\u00eddo de los 137 esca\u00f1os que ten\u00eda en la anterior legislatura a solo 66 diputados. No obstante, Abascal ha insistido en que su partido es \u201ctransversal\u201d y en que \u201cno es ni de derechas ni de izquierdas\u201d. \u201cNo somos extremistas ni fan\u00e1ticos ni ultras, somos un partido de sentido com\u00fan\u201d, ha a\u00f1adido. Ahora, los 24 diputados de Vox se proponen llevar ese \u201csentido com\u00fan\u201d al Congreso para \u201cdefender la unidad de Espa\u00f1a, criticar las autonom\u00edas, exigir la intervenci\u00f3n de Catalunya y pedir libertad para hablar de nuestra historia\u201d. Tambi\u00e9n pondr\u00e1n sobre la mesa otras cuestiones como la inmigraci\u00f3n o la derogaci\u00f3n de la ley de violencia de g\u00e9nero. Pero Abascal ha dejado muy claro que la cuesti\u00f3n catalana ser\u00e1 uno de sus temas estrella, porque \u201cEspa\u00f1a no es plurinacional, es una sola naci\u00f3n y ninguna mayor\u00eda habilita para hacer un refer\u00e9ndum\u201d. Tambi\u00e9n ha se\u00f1alado que Vox, aunque sabe que no hay mayor\u00eda para eso, quiere   \u201creformar el Estado de las autonom\u00edas en uno unitario con un solo Parlamento\u201d. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "La Faes lamenta la \u201ccanibalizaci\u00f3n suicida\u201d en que se ha instalado el centro derecha", "date": "1556535141000", "body": "No ser\u00e1 que no lo advirti\u00f3 Pablo Casado; lo hac\u00eda en cada mitin, en cada entrevista, en cada intervenci\u00f3n de campa\u00f1a. Avisaba de la inconveniencia de votar a otro partido del centro derecha si lo que se quer\u00eda era desalojar a Pedro S\u00e1nchez de la Moncloa, porque adem\u00e1s de perjudicar los intereses del PP (hasta el descalabro cosechado), no lograr\u00eda el objetivo pretendido. As\u00ed ha sido, y la Fundaci\u00f3n Faes, que dirige el ex presidente del Gobierno Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar, sale en defensa de Casado y de sus advertencias al lamentar la \u201ccanibalizaci\u00f3n suicida en que se ha instalado el centro derecha espa\u00f1ol\u201d. En un an\u00e1lisis postelectoral de la organizaci\u00f3n publicado este lunes, justifican \u201cla fragmentaci\u00f3n del centro y la derecha\u201d haya \u201callanado fatalmente el camino para que Pedro S\u00e1nchez contin\u00fae en la Moncloa\u201d. Porque si lo que se pretend\u00eda era echar a S\u00e1nchez, \u201cno basta con expresar los deseos\u201d y \u201cayer se hizo justamente lo contrario de lo que se necesitaba para conseguir ese objetivo\u201d.  \u201cLa fragmentaci\u00f3n no suma y no sumar\u00e1\u201d, y por el contrario \u201ces la receta del fracaso\u201d Como en otras ocasiones tambi\u00e9n ha lamentado el propio Aznar, la Faes se muestra rotunda al expresar que \u201cni las opciones son intercambiables, ni da igual votar a uno u otro\u201d, puesto que se ha demostrado que \u201cla fragmentaci\u00f3n no suma y no sumar\u00e1\u201d, y por el contrario \u201ces la receta del fracaso\u201d. De hecho, la fundaci\u00f3n de ideas del expresidente vaticina que de persistir esta tendencia en pr\u00f3ximas citas electorales, volver\u00e1 a ocurrir \u201clo mismo\u201d que este 28-A.  Adem\u00e1s, la fundaci\u00f3n pasa al ataque contra los otros dos partidos con los que el PP comparte espacio ideol\u00f3gico y lectoral (Ciudadanos y Vox) para recriminar, por un lado, \u201cel resistencialismo est\u00e9ril\u201d y, por el otro, \u201cel tacticismo oscilante\u201d (Cs). De manera que ante esta panorama, \u201cla izquierda y los nacionalistas pueden contemplar el futuro con tranquilidad\u201d, y por eso la entidad no entiende la alegr\u00eda de Ciudadanos y Vox. Sin nombrarlos, se refiere ellos y al hecho de que \u201ccelebren la frustraci\u00f3n de su objetivo por m\u00e1s que hayan mejorado su posici\u00f3n relativa en esca\u00f1os o consigan entrar en el Congreso\u201d. Exige no seguir \u201cdesperdiciando\u201d los votos de este espacio \u201cpor ignorancia temeraria de las reglas del juego electoral y de la fuerza de la unidad\u201d En este sentido, la Faes les reprocha que hayan planteado estas elecciones como una \u201cpugna por el liderazgo del centro derecha\u201d, en lugar de haber aunado un \u201cesfuerzo real para desalojar democr\u00e1ticamente a los socialistas de la Moncloa\u201d. Con la vista en el futuro, la fundaci\u00f3n plantea la necesidad \u201cprioritaria\u201d de \u201cabordar la reconstituci\u00f3n del centro derecha\u201d a partir de la seducci\u00f3n de un \u201camplio rango generacional\u201d y de \u201clas clases medias heridas por la crisis y la desconfianza\u201d. Pero exige no seguir \u201cdesperdiciando\u201d los votos de este espacio \u201cpor ignorancia temeraria de las reglas del juego electoral y de la fuerza de la unidad\u201d. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Rufi\u00e1n advierte al PSOE de que \u201cest\u00e1 obligado\u201d a reabrir una mesa de negociaci\u00f3n con ERC", "date": "1556539722000", "body": "El PSOE pactar\u00e1 con Ciudadanos. Este fue el primer an\u00e1lisis de Esquerra durante la noche electoral. Este mediod\u00eda, tras escuchar las declaraciones de los mandos socialistas y de la formaci\u00f3n naranja, negando por activa y por pasiva cualquier posibilidad de entendimiento, la percepci\u00f3n no es la misma entre las filas republicanas, aunque la cautela sigue imperando y ERC se ha autoimpuesto discreci\u00f3n.  Por eso, ERC apuesta por retomar la v\u00eda del di\u00e1logo y pide al PSOE que se desmarque \u201cdel inmovilismo y que sean valientes\u201d. Esquerra considera que ahora la pelota est\u00e1 en el tejado de Pedro S\u00e1nchez, as\u00ed lo ha aseverado Marta Vilalta, portavoz de Esquerra, pero Gabriel Rufi\u00e1n, n\u00famero dos de la lista al Congreso ha ido m\u00e1s all\u00e1 y ha asegurado que los resultados en las elecciones generales de ayer \u201cobligan al PSOE a sentarse en una mesa de negociaci\u00f3n y sacar las togas y las porras del conflicto\u201d catal\u00e1n. Le pido a Pedro S\u00e1nchez que no traicione a sus votantes y no pacte con el Ibex-35, la naranja mec\u00e1nica o la marca blanca del PP\u201d Rufi\u00e1n se apoya en las reclamaciones anoche de militantes y simpatizantes de los socialistas ante la sede de Ferraz, que solicitaron a S\u00e1nchez que no pactara con el l\u00edder de Cs, Albert Rivera. \u201cLe pido a Pedro S\u00e1nchez que no traicione a sus votantes y no pacte con el Ibex 35, la naranja mec\u00e1nica o la marca blanca del PP\u201d, ha afirmado el republicano en referencia a Ciudadanos y mostrando as\u00ed su desconfianza. En este punto, Rufi\u00e1n ha reiterado que el PSOE debe aceptar una mesa de di\u00e1logo para encontrar una soluci\u00f3n, que en ERC pasa ineludiblemente por un refer\u00e9ndum de autodeterminaci\u00f3n. No obstante, el PSOE no precisa de ERC para gobernar. Pese a que los republicanos no son imprescindibles, Vilalta ha subrayado que S\u00e1nchez no puede hacer caso omiso de las votaciones en Catalunya, donde 1.600.000 han votado opciones independentistas, aumentando en 500.000 los obtenidos en 2016. Los republicanos han emplazado al l\u00edder socialista a \u201ctomar nota\u201d, puesto que \u201cno puede hacer como si no hubiera pasado nada\u201d tras los resultados electorales en Catalunya. Para Vilalta no es poco que por primera vez una formaci\u00f3n independentista haya ganado los comicios generales en Catalunya. \u201cEs un no a la represi\u00f3n (...). Independientemente de la aritm\u00e9tica, las urnas han hablado muy claro\u201d, ha insistido. Durante la rueda de prensa, Rufi\u00e1n ha le\u00eddo una nota de Oriol Junqueras en la que el presidente de ERC ha agradecido el apoyo recibido, y en la que ha asegurado que \u201cla libertad y la democracia han derrotado a la represi\u00f3n\u201d. Seg\u00fan el l\u00edder de los republicanos, el independentismo \u201cva por buen camino\u201d y ha llamado a consolidar los resultados obtenidos ayer en las pr\u00f3ximas elecciones municipales y europeas para apuntalar el proyecto independentista. En un sentido parecido se ha pronunciado Joan Josep Nuet, n\u00famero cuatro de la candidatura al Congreso y miembro de Sobiranistes: \u201cEste s\u00f3lo es un primer paso. Vendr\u00e1n m\u00e1s noches de \u00e9xito y alegr\u00eda. Hay que seguir para repetir la experiencia de la noche anterior\u201d, ha dicho en alusi\u00f3n a los comicios del 26 de mayo.  \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "JxCat pasa p\u00e1gina y se conjura para \u201cla segunda vuelta del ciclo electoral\u201d el 26-M", "date": "1556538580000", "body": "\nJunts per Catalunya a\u00fan est\u00e1 digiriendo los resultados electorales de esta pasada noche, cuando pese a esquivar el duro golpe que le pronosticaban las encuestas, perdi\u00f3 un esca\u00f1o en comparaci\u00f3n a la cosecha de CDC en 2016, que a su vez ya hab\u00eda sido la m\u00e1s exigua en el hist\u00f3rico convergente en Madrid. Un s\u00edntoma de ello es la falta de conclusiones tajantes y los llamamientos a seguir procesando los datos para realizar un an\u00e1lisis m\u00e1s exhaustivo de las razones que dejaron las urnas. Todo se ve m\u00e1s espeso cuando los resultados no sonr\u00eden. En este sentido, aunque la n\u00famero dos de JxCat al Congreso, Laura Borr\u00e0s, asegur\u00f3 que su equipo har\u00e1 \u201ccr\u00edtica, autocr\u00edtica y reflexi\u00f3n\u201d, sostuvo que no virar\u00e1n la l\u00ednea discursiva que est\u00e1 resiguiendo la formaci\u00f3n posconvergente. Y es que pese a la clara victoria de ERC \u2013a quien Borr\u00e0s volvi\u00f3 a felicitar ayer, \u201cfui la primera\u201d, ha insistido\u2013, JxCat lee los resultados como la primera vuelta de un ciclo electoral que se cerrar\u00e1 el pr\u00f3ximo 26 de mayo, con las elecciones municipales y europeas. Esta es la conclusi\u00f3n que extrae el comit\u00e9 de campa\u00f1a tras una reuni\u00f3n matutina en la que m\u00e1s all\u00e1 de los candidatos han asistido el presidente de la Generalitat, Quim Torra y el expresident Artur Mas, adem\u00e1s de la intervenci\u00f3n del tambi\u00e9n expresident Carles Puigdemont por videoconferencia. Muy probablemente el votante entienda el clamor por la unidad en el independentismo en dos vueltas: ayer y el 26-M, con Puigdemont\u201d \u201cSon la primera vuelta de un ciclo electoral, nosotros mantendremos la misma propuesta de fidelidad al 1-O y al pa\u00eds\u201d, ha enfatizado la exconsellera de Cultura, antes de pronosticar un vuelco del voto independentista en los comicios del 26-M a favor de su candidatura: \u201cMuy probablemente el votante entienda el clamor por la unidad en el independentismo en dos vueltas: ayer y el 26-M, con Puigdemont\u201d. Canto a la unidad que JxCat mantiene con ERC y que le sirve para hacer una lectura m\u00e1s amplia: \u201cEn clave pa\u00eds el independentismo obtuvo mayor\u00edas amplias y por primera vez habr\u00e1 22 diputados independentistas en el Congreso\u201d. \u201cLa ciudadan\u00eda de Catalunya ha dicho no a la represi\u00f3n y al 155\u201d, ha agregado. Con todo, la unidad de acci\u00f3n independentista en el Congreso queda pendiente de una suma de mayor\u00edas con las que el PSOE puede jugar sin necesitar la comuni\u00f3n de los dos partidos independentistas. \u201cNo hemos venido a facilitar una investidura porque s\u00ed de Pedro S\u00e1nchez\u201d, ha argumentado Borr\u00e0s, tras insistir que \u201clas convicciones y exigencias\u201d de JxCat \u201cson las mismas que en campa\u00f1a\u201d: en referencia a la opci\u00f3n de poner encima de la mesa de di\u00e1logo la v\u00eda de la autodeterminaci\u00f3n como posible salida a la cuesti\u00f3n territorial. A\u00fan as\u00ed, ha admitido que con los resultados en la mano \u201ccuesta imaginar que el PSOE quiera hablar de refer\u00e9ndum pactado\u201d.  Borr\u00e0s avisa de que \u201cser\u00eda una verg\u00fcenza\u201d que los diputados electos presos no pudieran recoger su acta dado que \u201ctienen sus derechos pol\u00edticos intactos\u201d Al mismo tiempo, Borr\u00e0s endureci\u00f3 su mensaje ante las informaciones que plantean que el Tribunal Supremo pueda instar al Congreso a suspender los diputados electos presos por el proc\u00e9s: Jordi S\u00e0nchez, Jordi Turull y Josep Rull, en el caso posconvergente. \u201cSer\u00eda una verg\u00fcenza que gente que ha ganado su representaci\u00f3n con los votos no pueda recoger su acta\u201d, ha advertido, antes de se\u00f1alar que \u201cconfirmar\u00eda que el Estado espa\u00f1ol no supera el test de estr\u00e9s de la democracia\u201d. \u201cPese a estar en una prisi\u00f3n provisional abusiva tienen sus derechos pol\u00edticos intactos y se han podido presentar a las elecciones\u201d, ha argumentado.  Finalmente, y tras insistir en separar JxCat del tradicional espacio convergente \u2013\u201cson las primeras elecciones generales de JxCat, nos hemos pasado media campa\u00f1a diciendo que no somos el PDECat\u201d, ha recalcado\u2013, Borr\u00e0s ha admitido que la transversalidad de la formaci\u00f3n ha podido provocar \u201cpolifon\u00eda de voces\u201d. \u201cPuede ser que nos toque armonizarlo, aunque nosotros valoramos en positivo la inclusi\u00f3n de personas con posicionamientos contrarios, como herramienta de pa\u00eds, no de partido, a favor de la unidad\u201d, ha sentenciado.  \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "En Com\u00fa Podem pide a S\u00e1nchez que escuche a sus bases: \u201c\u00a1Con Rivera no!\u201d", "date": "1556544110000", "body": "Las bases socialistas enviaron anoche dos mensajes claros a Pedro S\u00e1nchez frente a la sede de Ferraz:\u201c\u00a1Con Rivera no!\u201d y \u201cS\u00ed se puede\u201d. Exigencias que bien podr\u00edan ser suscritas por el electorado de Podemos y sus socios territoriales. En Com\u00fa Podem ha abundado hoy en esta v\u00eda y ha pedido al l\u00edder del PSOE que escuche estos dos clamos de sus propios militantes. El cabeza de lista de los comunes, Jaume Asens, ha vuelto a poner sobre la mesa sus votos y sus diputados para formar un Gobierno de coalici\u00f3n con el PSOE que, junto a Podemos, impulse medidas \u201cprogresistas\u201d y desencalle la crisis catalana. \u201cLa gente ha votado cambio y no podemos permitir que este cambio se cierre en clave conservadora\u201d, ha subrayado en referencia a un eventual pacto de S\u00e1nchez con Ciudadanos, alianza que la ministra de Pol\u00edtica Territorial, Meritxell Batet, ha descartado esta ma\u00f1ana. Asens ha intentado relativizar el descalabro sufrido por su formaci\u00f3n, que ha perdido cinco diputados respecto al 2016, y ha puesto en valor los siete esca\u00f1os conseguidos: \u201csomos claves ara la formaci\u00f3n de un Gobierno progresista y feminista\u201d. Los comunes y Podemos se han puesto como objetivo entrar en un ejecutivo de coalici\u00f3n y no est\u00e1 en sus planes auxiliar un Gobierno del PSOE en solitario como s\u00ed hicieron tras la moci\u00f3n de censura. En este sentido, Asens ha insistido en la relevancia clave de sus siete diputados y ha rebajado la victoria de ERC este domingo: \u201cno ser\u00e1n decisivos\u201d para la gobernabilidad de Espa\u00f1a. Entre las primeras medidas que propondr\u00e1n los comunes esta nueva legislatura est\u00e1 la creaci\u00f3n de una mesa de di\u00e1logo que aborde el conflicto territorial de Catalunya. En ella defender\u00e1n la celebraci\u00f3n de un refer\u00e9ndum sobre la independencia, ha afirmado Asens, algo que los socialistas descartan por completo. El ya diputado electo ha hecho cierta autocr\u00edtica ante la ca\u00edda de su formaci\u00f3n, y ha atribuido al \u201cvoto \u00fatil\u201d hacia el PSOE y \u201cla emotividad de ERC\u201d, con su l\u00edder en prisi\u00f3n provisional, gran parte del batacazo sufrido por En Com\u00fa Podem estas elecciones.  \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "El centro derecha nunca gana las elecciones cuando exacerba las tensiones y provoca una participaci\u00f3n masiva", "date": "1556587620000", "body": "A estas alturas, la derecha espa\u00f1ola ya deber\u00eda saber que algunas estrategias electorales le sientan fatal. Por ejemplo, la tensi\u00f3n, las exageraciones y \u2013por qu\u00e9 no decirlo\u2013 las mentiras, como ya le ocurri\u00f3 en los dram\u00e1ticos comicios del 2004. Es verdad que esas artima\u00f1as le permiten movilizar todo el voto conservador y arrastrar a las urnas a millones de personas pol\u00edticamente desquiciadas ante la perspectiva de que se rompa Espa\u00f1a o de que Madrid se convierta en una enorme checa bolivariana. Pero, al mismo tiempo, esa estrategia catastrofista, trufada de impl\u00edcitas amenazas para todos aquellos que tienen una visi\u00f3n m\u00e1s sosegada de Espa\u00f1a \u2013o que directamente no tienen ninguna\u2013, solo consigue provocar una contramovilizaci\u00f3n de signo contrario que neutraliza el despliegue conservador. Ya pas\u00f3 alguna vez en los a\u00f1os 90 y alcanz\u00f3 la m\u00e1xima expresi\u00f3n en el 2004 o el 2008. Y el domingo volvi\u00f3 a ocurrir con efectos aumentados. Para empezar, el tronante tremendismo de PP, Cs y Vox provoc\u00f3 una movilizaci\u00f3n extraordinaria, que rompi\u00f3 todos los pron\u00f3sticos: casi el 76% del censo de residentes y m\u00e1s de 26 millones de votantes. Es decir, mucha m\u00e1s gente (hasta un mill\u00f3n m\u00e1s) que en unas elecciones de cambio de ciclo como las del 2015 (que la derecha perdi\u00f3 en votos pero salv\u00f3 en esca\u00f1os). Ahora, la consecuencia de esa participaci\u00f3n extraordinaria ha sido que los 11.169.796 electores que las fuerzas conservadoras han conseguido llevar ante las urnas se han tropezado con una cantidad similar de votantes de la izquierda (44.000 m\u00e1s, y menos divididos) que tambi\u00e9n han visitado los colegios electorales. Un gran acierto estrat\u00e9gico si los n\u00fameros se contrastan con los de los anteriores comicios del 2016. Entonces votaron dos millones menos de personas, pero el PP y Ciudadanos reunieron 650.000 votos m\u00e1s que PSOE y Unidos Podemos y cosecharon 13 esca\u00f1os m\u00e1s: 169, a apenas siete de la mayor\u00eda absoluta. Ahora, en cambio, PP, Cs y Vox han sumado 18 diputados menos que la izquierda y se han quedado a 27 de la mayor\u00eda absoluta que acariciaban tras el milagro andaluz. Y luego est\u00e1 el precio interno que ha supuesto para el bloque conservador el relato apocal\u00edptico sobre los males de Espa\u00f1a, que, sin duda, ha contribuido a agigantar a Vox. Cuando Pablo Casado se hizo con los mandos del PP e inici\u00f3 su andadura como aprendiz de brujo mediante invocaciones a salvar la patria, la ultraderecha apenas asomaba en el radar de los sondeos. Nueve meses despu\u00e9s, Vox logr\u00f3 el 10,3% del voto, aunque much\u00edsimos menos esca\u00f1os de los que perdi\u00f3 el PP. Sin embargo, tampoco deber\u00edan sentirse demasiado euf\u00f3ricos los liberales extremos de Cs. Su alegr\u00eda bebe de la desdicha ajena. Rivera ha sumado apenas tres puntos a su resultado del 2016 (y cerca de un mill\u00f3n de votos m\u00e1s, que se reducen a casi la mitad si se comparan con los tres y medio que obtuvo en su estreno del 2015). Es cierto que ha obtenido 25 esca\u00f1os m\u00e1s (pero se reducen de nuevo a 17 si se contrastan con los logrados en el 2015). Ahora bien, la de CS es una magra cosecha, a la vista de las cuantiosas p\u00e9rdidas del PP, que ha extraviado tres millones y medio de papeletas y 71 diputados. Es decir, de los 16 puntos que pierde el PP, Cs se hace con menos de tres. Y de los 71 diputados, con solo una tercera parte. El m\u00e9rito de Cs reside en que el PP ha sido el principal contribuyente del despegue de Vox. Los populares han pagado sus errores de gesti\u00f3n, una corrupci\u00f3n casi sist\u00e9mica en algunos territorios y un relevo abrupto, entregado a un discurso de agitaci\u00f3n incendiaria. Y est\u00e1 por ver si no acaban perdiendo la hegemon\u00eda del centro derecha, como ya ha ocurrido en Madrid, Arag\u00f3n, Andaluc\u00eda, Baleares o Catalunya. En definitiva, la artiller\u00eda ret\u00f3rica de Casado ha multiplicado las capacidades hipn\u00f3ticas de un partido espectral, como Vox, que confunde Burgos con Montana y cuyos l\u00edderes exhiben una destreza ret\u00f3rica limitada y trayectorias pol\u00edticas individuales m\u00e1s bien l\u00fagubres. El segundo efecto de la ingeniosa estrategia de la derecha ha consistido en ayudar desde la oposici\u00f3n (mientras S\u00e1nchez lo hacia desde el Gobierno) a reactivar a la izquierda en t\u00e9rminos muy operativos. Podemos ha salido de la UVI y el PSOE se ha hecho con dos millones de votos \u00fatiles, de los que el 66% proceden de la formaci\u00f3n de Iglesias y el resto de otros partidos o de la abstenci\u00f3n. Eso se llama izquierda asustada. Sin embargo, hay un tercer impacto en la estrategia de tierra quemada del PP y Cs. Su terapia recentralizadora ha provocado simult\u00e1neamente una reacci\u00f3n in\u00e9dita en la periferia. No solo sube la participaci\u00f3n y la derecha pierde votos en Euskadi, Galicia y Catalunya. Adem\u00e1s, mientras en la anterior legislatura los diputados nacionalistas o regionalistas ocupaban 25 asientos en el Congreso, ahora ocupan 38. Y en este marco, el \u00e9xito final de un discurso orientado a la rendici\u00f3n sin condiciones del nacionalismo catal\u00e1n ha sido un nuevo impulso a la escalada electoral del soberanismo. En el 2016, el independentismo catal\u00e1n sum\u00f3 menos del 33% de los sufragios. El domingo roz\u00f3 el 40% si se cuentan los votos del fantasmag\u00f3rico Front Republic\u00e0. Una cifra in\u00e9dita. Es decir, la invocaci\u00f3n a la Espa\u00f1a \u00e1spera frente al secesionismo s\u00f3lo ha servido para achicar el voto dual en Catalunya, en favor de un sufragio puramente defensivo y de la fijaci\u00f3n de las trincheras. Aun as\u00ed, el PSOE y Podemos disponen de un men\u00fa muy amplio y diverso de socios para sumar al menos la mitad de la C\u00e1mara y sacar adelante sus proyectos sin aparecer como \u201crehenes de los separatistas\u201d. El aterrizaje del secesionismo catal\u00e1n en la realidad deber\u00e1, por tanto, acelerarse, no sea que incluso los cuatro diputados furtivos de Bildu se incluyan en el c\u00f3ctel de apoyos nacionalistas y regionalistas con el que S\u00e1nchez podr\u00eda gobernar y dejar a la Catalunya insurgente sin gran cosa qu\u00e9 decir en el dise\u00f1o de la salida a la crisis territorial \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "El CIS de Tezanos acert\u00f3", "date": "1556529540000", "body": "\u201cEl CIS de Tezanos...\u201d. Con este inicio han titulado en los \u00faltimos meses muchos medios de Madrid los pron\u00f3sticos del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS) dirigido por Jos\u00e9 F\u00e9lix Tezanos para restarle credibilidad al considerar que el resultados de sus encuestas respond\u00edan m\u00e1s a su condici\u00f3n de socialista que a la de soci\u00f3logo.  \u201cTezanos sirve a S\u00e1nchez un CIS perfecto para arrancar la campa\u00f1a\u201d, aseveraba El Mundo respecto al sondeo publicado el pasado 9 de abril y que serv\u00eda para abrir la campa\u00f1a electoral. La Raz\u00f3n apuntaba que \u201cTezanos hace un CIS a la \u201candaluza\u201d: dispara al PSOE y hunde al PP\u201d.  El CIS del 9 de abril Sin embargo, un r\u00e1pido an\u00e1lisis de aquel sondeo, que conten\u00eda horquillas muy anchas y daba una cifra alt\u00edsima de indecisos, revela un gran parecido entre aquel y los resultados de este 28 de abril.  Entonces, el CIS se\u00f1alaba que el PSOE obtendr\u00eda entre 123 y 138 esca\u00f1os -ha logrado 123- y el PP entre 66 y 76 esca\u00f1os -ha cosechado 66-. El CIS tambi\u00e9n pronosticaba el sorpasso de Ciudadanos sobre Podemos. Daba al partido de Rivera entre 42 y 51 diputados (ha logrado 57) y entre 33 y 49 a los de Pablo Iglesias (han obtenido 42).  Respecto a la irrupci\u00f3n de Vox, el CIS augur\u00f3 entre 29 y 37 esca\u00f1os, frente a los 24 obtenido. Tambi\u00e9n cabe destacar el acierto en Catalunya, donde el ente p\u00fablico pronostic\u00f3 la victoria clara de ERC con hasta 17 o 18 diputados, que se ha quedado con 15. A pesar de las semejanza con el resultado final, Tezanos quiso matizar al d\u00eda siguiente su propio estudio el d\u00eda despu\u00e9s de su publicaci\u00f3n, que calific\u00f3 de \u201criguroso\u201d y con datos \u201cobtenidos cient\u00edficamente\u201d. Sin embargo, asegur\u00f3 que no ve\u00eda claro que el PP hubiera ca\u00eddo tanto\u201d y se\u00f1al\u00f3 que en el caso de Vox \u201cpuede haber voto oculto\u201d. El CIS ha cumplido su papel Este mismo lunes, Tezanos ha asegurado que se alegra por el resultado y que se ha puesto de manifiesto que la entidad demosc\u00f3pica \u201cha cumplido su papel\u201d. Tezanos, en declaraciones a la Cadena SER, ha defendido su teor\u00eda de que las encuestas hab\u00eda que tomarlas con \u201cmucha cautela\u201d y de que su prop\u00f3sito es aportar \u201cinformaci\u00f3n \u00fatil\u201d a los ciudadanos. \u201dMe alegro por los resultados que ha habido y el CIS, como siempre, cumple con su papel de intentar proporcionar a la opini\u00f3n p\u00fablica y a los profesionales informaci\u00f3n que sea viable. Las encuestas valen para lo que valen\u201d, ha comentado el presidente del centro de estudios. Frente a las cr\u00edticas vertidas contra el CIS por los pron\u00f3sticos de sus encuestas, Tezanos ha afirmado que \u201calgunos har\u00edan mejor en intentar estudiar y sacar conclusiones en lugar de descalificarlas a priori\u201d. El sondeo de La Vanguardia acert\u00f3 a grandes rasgos No erraba demasiado a grandes rasgos el sondeo de GAD3 para La Vanguardia publicado el pasado 13 de abril y que  confirmaba al PSOE como primera fuerza, con un porcentaje de voto por encima del 31% y una horquilla de esca\u00f1os que se acercar\u00eda a los 140 (123). Al PP le otorgaba una horquilla de 81-86 esca\u00f1os (66); a Ciudadanos, entre 44 y 46 (57); a Unidas Podemos, entre 27 y 30 (42), y a Vox, entre 26-29 (24). El propio sondeo advert\u00eda, sin embargo, que un 26% del electorado confesaba que a\u00fan podr\u00eda cambiar el signo de su voto, lo que confer\u00eda un alto grado de incertidumbre a cualquier pron\u00f3stico. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Consulta los resultados de las elecciones generales 2019 en tu municipio", "date": "1556475900000", "body": "La elecciones generales de este 28 de abril se presumen claves para el devenir de Espa\u00f1a. En La Vanguardia podr\u00e1s conocer esta noche electoral todos los detalles de la jornada y en particular los resultados municipio a municipio a trav\u00e9s de este mapa. Consulta en este mapa el escrutinio de los comicios en tiempo real para saber qui\u00e9n ha ganado en tu municipio o en cualquier otra localidad de Espa\u00f1a. Tras el cierre de los colegios electorales en Canarias, a las 21 horas, ha comenzado el recuento de votos y desde el especial sobre las elecciones podr\u00e1s seguir al minuto la participaci\u00f3n y el porcentaje de votos para cada partido que se presenta al Congreso y al Senado este 28-A en todas las ciudades y pueblos de Espa\u00f1a. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Vox logra sus porcentajes m\u00e1s altos de apoyo en Catalunya en municipios con presencia militar", "date": "1556538034000", "body": "Vox sum\u00f3 este domingo en Catalunya m\u00e1s de 148.000 votos, un 3,60% de los sufragios totales. Estos n\u00fameros le valieron un diputado por la circunscripci\u00f3n de Barcelona, que ha reca\u00eddo en su cabeza de lista Ignacio Garriga. El crecimiento de esta fuerza de extrema derecha en tres a\u00f1os no tiene otro calificativo que espectacular: ha pasado de contar los votos en cifras de tres d\u00edgitos (198) a contarlos por decenas de miles, es decir, un incremento del 749%.  Sin embargo, los porcentajes de voto siguen siendo bajos en comparaci\u00f3n con las formaciones con m\u00e1s apoyo popular. De hecho, los municipios en los que la formaci\u00f3n ultra supera el 10% de los votos se pueden contar con los dedos de una mano. Dos de ellos, Talarn (Lleida) y Sant Climent Sescebes (Girona) cuentan con una singularidad que ayuda a explicar los resultados: ambos son localidades con presencia militar. Vox no ha alcanzado ni el 3% de los votos en la demarcaci\u00f3n de Girona. Con el 14,58%, el caso de Sant Climent Sescebes representa toda una singularidad El municipio ilerdense alberga desde 1974 la Academia General B\u00e1sica de Suboficiales del Ej\u00e9rcito de Tierra que, como indica su nombre, forma a los futuros mandos intermedios del ej\u00e9rcito. Vox ha conseguido en este municipio de unos 650 habitantes, un total de 38 votos, lo que supone el 12,71% de los sufragios emitidos, el tercer mejor porcentaje en toda Catalunya. As\u00ed, ha sido la tercera fuerza m\u00e1s votada en Talarn, superada por ERC, JxCat y PSC. A\u00fan mejor resultado han logrado en Sant Climent, pueblo ampurdan\u00e9s cercano a la frontera con Francia en el que est\u00e1 ubicada una hist\u00f3rica base militar. De hecho, el porvenir econ\u00f3mico de esta localidad de poco m\u00e1s de 600 habitantes lleva d\u00e9cadas estrechamente ligado a la base en la que, seg\u00fan datos del Idescat, est\u00e1n censadas 38 personas (2011). Un total de 49 votantes cogieron la papeleta de Vox este 28-A, lo que significa el 14,58% de los votos del municipio, el mayor porcentaje de toda Catalunya.  La lista de Vox se convirti\u00f3 en la tercera m\u00e1s votada en el pueblo, una cifra que destaca en el conjunto de la provincia de Girona, donde las fuerzas independentistas son claramente hegem\u00f3nicas y donde la extrema derecha obtuvo sus peores resultados en Catalunya (no alcanz\u00f3 ni el 3% de los votos totales en toda la circunscripci\u00f3n). De hecho, en el propio Sant Climent, ERC y JxCat superaron a Vox en n\u00famero de sufragios. Pese a la presencia de militares, el pueblo suele decantarse siempre por fuerzas nacionalistas y/o independentistas. Otras localidades contaron con porcentajes altos de voto para Vox. Resulta curioso el caso de Canejan, peque\u00f1\u00edsima localidad de la Val d\u2019Aran tambi\u00e9n fronteriza, en la que la extrema derecha sum\u00f3 8 votos, el 13,11% del total. Cabe recordar que en esta regi\u00f3n, el independentismo cuenta con muy poco apoyo. El PSC gan\u00f3 en la mayor\u00eda de municipios del valle, Ciutadans obtuvo su \u00fanica victoria en toda Catalunya (Arres) e incluso el PP consigui\u00f3 empatar en resultados con ERC en el pueblo de Bausen.  Finalmente, hay que incluir en esta lista los pueblos tarraconenses de Querol y Alfara de Carles, en los que Vox ha conseguido porcentajes superiores al 10%.  Los 8 votos para Vox en el pueblecito de Canejan, en la Val d\u2019Aran, significaron el 13,11% de los sufragios \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "As\u00ed han votado a Vox los espa\u00f1oles", "date": "1556481516000", "body": "La ultraderecha ha entrado por primera vez en el Congreso. Vox lograr\u00eda 24 esca\u00f1os en detrimento del PP, que se queda solo con 66 diputados. La formaci\u00f3n de Santiago Abascal se convierte as\u00ed en la quinta fuerza parlamentaria, aunque no tendr\u00e1 capacidad de decisi\u00f3n, pues la suma de las tres formaciones de derecha -Ciudadanos tendr\u00e1 57 diputados- no alcanzar\u00eda la mayor\u00eda absoluta, que se sit\u00faa en 176 parlamentarios. El partido de Abascal ha logrado un total de 2,2 millones de votos. Andaluc\u00eda y Madrid han sido las provincias donde ha tenido m\u00e1s \u00e9xito. Vox ha conseguido cinco diputados en la capital y seis en Andaluc\u00eda, as\u00ed tendr\u00e1 representaci\u00f3n por Almer\u00eda, C\u00e1diz, C\u00f3rdoba, Granada, M\u00e1laga y Sevilla. Tambi\u00e9n dispondr\u00e1 de tres diputados por Murcia. En Castilla-La Mancha tendr\u00e1 un diputado por Toledo y otro por Ciudad Real y en Arag\u00f3n ha conseguido uno por Zaragoza. Tambi\u00e9n el l\u00edder de Vox en Catalunya, Ignacio Garriga, ser\u00e1 diputado por Barcelona.El grupo parlamentario de la formaci\u00f3n de Abascal se completar\u00e1 con el representante de Valladolid, el de Alicante, los dos de Valencia, uno de Badajoz y otro por Mallorca. En el mapa adjunto se puede consultar el resultado del partido en todas las localidades espa\u00f1olas.  Vox ha realizado una campa\u00f1a at\u00edpica, en la que ha llenado los m\u00edtines en ciudades de toda Espa\u00f1a y ha conseguido introducir su mensaje en las redes sociales. No obstante, el l\u00edder el partido ha concedido escasas entrevistas y se ha alejado de los medios de comunicaci\u00f3n tradicionales. Adem\u00e1s, Abascal no pudo participar en el debate de Atresmedia debido a una pol\u00e9mica decisi\u00f3n de la Junta Electoral Central. El resultado de Vox es m\u00e1s que destacable si se tiene en cuenta que es un partido hasta ahora extraparlamentario. La formaci\u00f3n, creada en 2014 por Alejo Vidal-Quadras, que ya se ha desmarcado del partido, se dio a conocer el pasado octubre en un acto multitudinario en la plaza de Vistalegre de Madrid y obtuvo su primer triunfo en diciembre cuando obtuvo 12 esca\u00f1os en las elecciones andaluzas. Desde entonces, Vox ha ido alimentando su propia leyenda y ha difundido la idea de que pod\u00eda superar al PP y conquistar entre 60 y 70 esca\u00f1os. No ha sido as\u00ed y, aunque el resultado de Abascal, que procede del PP, no es nada desde\u00f1able, se aleja mucho de la expectativas creadas por el propio partido y por las \u00faltimas encuestas, que le vaticinaban cerca de 40 esca\u00f1os. A\u00fan as\u00ed, ese resultado augura un protagonismo en la pol\u00edtica de los pr\u00f3ximos a\u00f1os de un partido que defiende entre otras cosas limitar el Estado de las autonom\u00edas y la inmigraci\u00f3n o que los ciudadanos puedan tener armas en casa.  Y esa es la idea de Vox, llevar nuevos debates al Congreso, seg\u00fan ha confirmado el secretario general del partido, Javier Ortega Smith, esta noche en una primera intervenci\u00f3n desde Madrid en la que ha presumido de que \u201cla resistencia ya est\u00e1 dentro del Congreso y ha prometido que \u201cno vamos a parar\u201d. \u201cA partir de ma\u00f1ana ya no nos van a silenciar. Ellos tienen la televisiones y el dinero y nosotros el cari\u00f1o de la gente. Esto no ha hecho mas que empezar\u201d, ha afirmado. Tambi\u00e9n ha arremetido contra el PP y Ciudadanos, porque, a su juicio, \u201chan sido incapaces de echar a la izquierda sectaria del gobierno de Espa\u00f1a\u201d.  Ortega Smith ha insistido en que ha sido Vox quien ha puesto \u201clos grandes debates sobre la mesa: nadie pon\u00eda el himno ni sacaba la bandera de Espa\u00f1a ni hablaba de la inmigraci\u00f3n, a partir de ma\u00f1ana, nuestros diputados van a ser la barrera contra las imposiciones de lo pol\u00edticamente correcto. Cada diputado de Vox va a ser un autentico torbellino, nuestras proposiciones no de ley les van a hacer retratarse\u201d. Y ha concluido que \u201choy es un d\u00eda hist\u00f3rico, la marea verde ya es imparable\u201d. Abascal, por su parte, considera que su resultado es \u201cun milagro\u201d. \u201cA pesar de la demonizaci\u00f3n del mensaje de Vox y de los insultos que nos han lanzado, a pesar de la violencia contra Vox y de las presiones a las puertas de nuestros m\u00edtines, aqu\u00ed estamos con 24 diputados\u201d, ha afirmado ante el p\u00fablico congregado en la plaza Margaret Thatcher, que le ha recibido con gritos de \u201cEspa\u00f1a unida, jam\u00e1s ser\u00e1 vencida\u201d. Adem\u00e1s, ha se\u00f1alado que sus votos ser\u00e1 \u201cuna garant\u00eda para mostrar el orgullo de ser espa\u00f1ol\u201d y ha prometido que sus 24 diputados \u201cno callar\u00e1n cuando se destruya la Constituci\u00f3n o se burlen de nuestra bandera y no permitir\u00e1n que se trocee nuestra soberan\u00eda\u201d. Y ha a\u00f1adido que su grupo parlamentario \u201cevitar\u00e1 la inmigraci\u00f3n ilegal y preguntar\u00e1 sobre las cosas que ya nadie defend\u00eda y evitar\u00e1 que nuestros hijos se vean adoctrinados por los proges\u201d. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Lluis Llach: \u201cPasamos sudor y l\u00e1grimas para desconvocar el 20-S\u201d", "date": "1556556656000", "body": "El cantautor y exdiputado por Junts pel S\u00ed (JxSi) Lluis Llach ha explicado hoy en el Tribunal Supremo que pasaron \u201csudor y l\u00e1grimas para desconvocar\u201d la concentraci\u00f3n organizada ante la Conselleria de Economia el 20 de septiembre de 2017 mientras se llevaba a cabo un registro judicial. Este compositor estuvo ayudando aquel d\u00eda a los organizadores, Jordi S\u00e0nchez y Jordi Cuixart, para que la concentraci\u00f3n discurriera de manera pac\u00edfica y en un momento determinado de la noche la gente se fuera a casa, seg\u00fan ha relatado en su testimonio. Llach ha contradicho la versi\u00f3n ofrecida por los miembros de aquella comitiva judicial y ha asegurado que aunque hubo algunos gritos contra los miembros de la Guardia Civil como \u201cfuera las fuerzas de ocupaci\u00f3n\u201d no hubo insultos ni lanzamiento de objetos contra ellos. Ha asegurado que siempre se ha defendido la v\u00eda pac\u00edfica y actuaciones antiviolencia en todas las concentraciones en Catalunya convocadas por las entidades soberanistas. \u201cHab\u00eda una norma de cumplimiento obsesivo. Si hab\u00eda un alborotador que se quedara solo\u201d, ha asegurado. Llach ha contradicho la versi\u00f3n de la comitiva judicial  El exdiputado ha reconocido que los presidentes de ANC y \u00d2mnium Cultural le ofrecieron mediar con la masa de concentrados al ser un personaje conocido. As\u00ed, ha reconocido que la manera de conseguir que la gente se retirara fue, \u201caunque \u00e9ste no sea el mejor sitio para decirlo -en referencia al Tribunal Supremo-, convocarles para el d\u00eda siguiente ante el Tribunal Superior de Justicia de Catalunya. Pens\u00e1bamos que era una motivaci\u00f3n muy fuerte\u201d. \u201cFe absoluta\u201d Llach ha relatado el buen talante entre S\u00e0nchez -a quien conoce desde hace muchos a\u00f1os- y los responsables de la Guardia Civil que estaban presentes en el registro. \u201cLa Guardia Civil dijo que esperaban lo que hiciera falta pero que ellos ten\u00edan que salir con los coches\u201d. El exdiputado, que se ha mostrado en desacuerdo con contestar a las preguntas de Vox por su condici\u00f3n de independentista y ciudadano, ha querido desmentir la versi\u00f3n de los agentes presentes aquel d\u00eda de que fueron increpados y sitiados en la Conselleria. De hecho, lo ocurrido aquel 20-S es la base inicial de la Fiscal\u00eda para acusar a S\u00e0nchez y Cuixart primero por sedici\u00f3n y despu\u00e9s por rebeli\u00f3n. \u201cDoy fe absoluta de que los guardias civiles fueron siempre respetados\u201d, ha indicado. Previamente, hab\u00eda declarado, por videoconferencia desde Canad\u00e1, Man\u00f3n Mass\u00e9, otra supuesta observadora internacional, Man\u00f3n Mass\u00e9, diputada en Quebec. Ha explicado que fue invitada para el refer\u00e9ndum del 1-O un partido llamado la CUP aunque luego quien se encarg\u00f3 de realizarle las visitas fue la Asociaci\u00f3n de Municipios por la Independencia (AMI). Votar varias veces Explic\u00f3 c\u00f3mo vio el \u201cmiedo en la gente cuando comenzaron a saber la \u201cviolencia policial\u201d para cerrar los colegios. Sin embargo, posteriormente, reconoci\u00f3 que aquellas escenas de supuesta violencia las vio por redes sociales y televisi\u00f3n y no en personas. Durante su interrogatorio, tambi\u00e9n como testigo, ha habido un momento de exclamaci\u00f3n en la sala de vistas cuando a preguntas de la fiscal se ha hablado del censo universal para votar aquel d\u00eda. \u201c\u00bfUsted sab\u00eda que hab\u00eda un censo \u00fanico y por tanto la gente pod\u00eda votar varias veces\u2019\u201d, pregunt\u00f3 la fiscal Consuelo Madrigal. En ese momento, se ha escuchado entre el p\u00fablico de la sala una fuerte bullicio de desaprobaci\u00f3n, e incluso varias personas entre los familiares de los acusados se han echado las manos a la cabeza. El presidente del tribunal, Manuel Marchena, ha rogado a la representante del Ministerio Fiscal que retirara esa pregunta por dar por supuesto una afirmaci\u00f3n que desconoce. El magistrado tambi\u00e9n ha recordado al p\u00fablico que no se pueden mostrar gestos de aprobaci\u00f3n ni desaprobaci\u00f3n durante la sesi\u00f3n y quien lo haga ser\u00e1 inmediatamente expulsado. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Eurodiputados defienden el car\u00e1cter pac\u00edfico y democr\u00e1tico del Govern", "date": "1556542879000", "body": "Un d\u00edas despu\u00e9s de la celebraci\u00f3n de las elecciones generales el juicio por el proc\u00e9s ha continuado con la declaraci\u00f3n de varios eurodiputados que coincidieron en el Parlamento Europeo con Ra\u00fcl Romeva, exconseller de Exteriores del Govern en la \u00e9poca de Carles Puigdemont y uno de nos acusados que se encuentran en prisi\u00f3n incondicional. Cinco de los acusados acaban de ser proclamados diputados electos en el Congreso de los Diputados y en el Senado as\u00ed como los dos abogados de Voz, que representa la acusaci\u00f3n popular. Sin embargo, la vista ha continuado como un d\u00eda cualquiera. En la sesi\u00f3n han sido citados, a propuesta de Romeva, varios eurodiputados y observadores internacionales que han defendido el car\u00e1cter pacifista y democr\u00e1tico del exconseller y de su Govern as\u00ed como su derecho de autodeterminaci\u00f3n. Uno de los testigos, Ivo Vajgl, eurodiputado y exministro de Exteriores esloveno, explic\u00f3 que el asunto del refer\u00e9ndum siempre estuvo presente en el Parlamento Europeo. \u201cSe hablaba de como conseguir un consenso con el Gobierno espa\u00f1ol\u201d. Adem\u00e1s, defendi\u00f3 que el exconseller nunca defendi\u00f3 la violencia como forma de acci\u00f3n pol\u00edtica. \u201cSiempre ha defendido la v\u00eda pac\u00edfica y el di\u00e1logo\u201d, a\u00f1adi\u00f3. Durante la declaraci\u00f3n de Vajgl, la traductora ha tenido algunos problemas a la hora de explicar en espa\u00f1ol las palabras del exministro. De hecho, el presidente del tribunal, Manuel Marchena, ha ofrecido al testigo declarar en ingl\u00e9s. \u00c9ste ha optado por continuar con su traductora a pesar de las malentendidos que se estaban produciendo. Mientras que el testigo defend\u00eda el derecho a defender la autodeterminaci\u00f3n por parte de los dirigentes independentistas, Marchena le ha cortado: \u201cno ha sido llamado para ofrecer soluciones a un conflicto que excede al tribunal\u201d. Otra de las testigos que ha declarado con int\u00e9rprete en la eurodiputada socialista portuguesa Ana Gomes, que trabaj\u00f3 diez a\u00f1os junto a Romeva en el Parlamento Europeo en la subcomisi\u00f3n de Seguridad. Relat\u00f3 como sigui\u00f3 el desarrollo del refer\u00e9ndum del 1 de octubre desde la televisi\u00f3n con sus nietos. \u201cLa testigo opina por lo que vio por la tele desde Portugal, as\u00ed cualquier ciudadano podr\u00eda ser testigo\u201d,espeta Marchena para que no siguiera por esa l\u00ednea de declaraci\u00f3n. El considerado observador internacional Andrej Hunko, miembro del Bundestag (C\u00e1mara baja) alem\u00e1n, tambi\u00e9n declar\u00f3 como testigo. \u00c9ste ha explicado que Diplocat le invit\u00f3 para realizar un viaje y presenciar el 1-O. \u201cSe trataba de una visita y en ning\u00fan caso de un programa de observaci\u00f3n oficial\u201d, subray\u00f3. Las defensas pretenden desvincular cualquier contrataci\u00f3n como observadores internacionales para evitar que los acusados sean considerados responsables de un delito de malversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos. \u201cLas dos primeras noches de hotel no fueron sufragadas por m\u00ed\u201d, afirm\u00f3 Hunko, quien defendi\u00f3 desconocer qui\u00e9n lo pag\u00f3.  \u201cEn el hotel se me indic\u00f3 que no deb\u00eda pagar esos costes. Es un procedimiento frecuente, cuando se hacen este tipo de invitaciones suele ocurrir que se acuerde que una parte pague los viajes y otra el alojamiento, no es algo at\u00edpico\u201d, apunt\u00f3. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "La victoria del PSOE y la debacle del PP en las elecciones copan las portadas", "date": "1556522414000", "body": "La victoria incontestable de Pedro S\u00e1nchez \nen las\n elecciones generales \nabre hoy la mayor\u00eda de los peri\u00f3dicos que nos encontramos en los kioskos. Pocas veces la esposa del presidente, Bego\u00f1a G\u00f3mez, ha aparecido en tantas portadas y es que los socialistas llevaban 11 a\u00f1os sin poder darse un ba\u00f1o de masas como el de anoche. La fiesta del PSOE contrasta mucho con los calificativos que la prensa le dedica hoy al \nPP de Pablo Casado\n.  \u201cDebacle del PP\u201d, \u201cla derecha se estrella\u201d, \u201cel PP vive el desastre\u201d o \u201cCasado se desploma\u201d son solos algunas de las frases que hoy recibe el Partido Popular ante los peores resultados electorales de su historia. La mayor\u00eda de los medios de comunicaci\u00f3n coinciden en que Albert Rivera (Ciudadanos) le va a disputar el cetro de la derecha y que los 24 diputados de Vox - que no cumple sus propias expectativas- han mermado las opciones del PP. Los militantes en Ferraz le pidieron a S\u00e1nchez que no pactara con Rivera \u2018La Vanguardia\u2019 abre su edici\u00f3n en papel diciendo que \u201cS\u00e1nchez repetir\u00e1 en la Moncloa y el PP de Casado entra en crisis\u201d y en la foto recogemos como los simpatizantes de S\u00e1nchez le pidieron anoche que no pactara con Rivera. En el breve destacado del editorial remarcamos que en las elecciones generales \u201ctriunfa la apuesta por el di\u00e1logo\u201d y que pese a estar marcadas por la indecisi\u00f3n e incertidumbre se han impuesto los socialistas. Y mirando a Catalunya se remarca que ERC sale victoriosa del 28-A y afianza su liderazgo en el independentismo. \u2018El Pa\u00eds\u2019 tambi\u00e9n ha escogido una imagen de la fiesta en Ferraz con Pedro S\u00e1nchez alzando el pu\u00f1o. \u201cS\u00e1nchez vence, pero necesitar\u00e1 pactar y el PP sufre una debacle\u201d, destacan en su portada. Adem\u00e1s hacen hincapi\u00e9 en que los socialistas celebran una victoria en las generales despu\u00e9s de 11 a\u00f1os y ponen la lupa en Catalunya: \u201cPuigdemont y los comunes se debilitan\u201d. \u2018El Mundo\u2019 tambi\u00e9n coincide como la mayor\u00eda en calificar de \u201cdebacle\u201d los resultados del PP. Se muestran muy duros con los populares al decir que abren una \u201ccrisis de final incierto\u201d y que \u201cdesaparecen en el Pa\u00eds Vasco\u201d. En el editorial de portada reconocen la \u201cvictoria aplastante\u201d de S\u00e1nchez, pero apuntan a que ha hecho un \u201cuso descaradamente partidista de las instituciones\u201d durante la campa\u00f1a electoral. Para el diario \u2018ABC\u2019, que abre con una gran fotograf\u00eda del candidato socialista, \u201cla victoria de S\u00e1nchez mete presi\u00f3n a Rivera\u201d. A pesar de ello, remarcan como la militancia grit\u00f3 anoche en Ferraz que no quer\u00edan pactos con Ciudadanos. En el lado opuesto escriben que \u201cVox defrauda sus expectativas, pero coloca al PP en el abismo\u201d. \u2018La Raz\u00f3n\u2019 tambi\u00e9n se muestra muy duro con Casado por \u201canotar el peor resultado\u201d y tener a Rivera pis\u00e1ndole los talones. \u201cEl PP no ha sabido liderar el voto del centroderecha\u201d. Para este diario de tirada nacional \u201cel miedo a los de Abascal (Vox) agita al votante de izquierda\u201d y \u201cel reparto en las provincias peque\u00f1as ha castigado a los populares\u201d.  \u201cS\u00e1nchez vence y la derecha se estrella\u201d titula hoy en grande \u2018El Peri\u00f3dico\u2019. Desde este diario catal\u00e1n creen que \u201cCasado cae en barrena y arrastra en el hundimiento al bloque conservador\u201d. Tambi\u00e9n destacan el desplome del partido de Pablo Iglesias, \u201caunque es clave para una mayor\u00eda de izquierda\u201d. Pasando a la prensa auton\u00f3mica, \u2018La Voz de Galicia\u2019 no menciona en su portada a Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, el que ser\u00eda el mejor colocado para sustituir a Pablo Casado en caso de dimitir, pero destacan que el PP gallego \u201cmantiene el tipo\u201d a pesar de que \u201clos socialistas rompen con 40 a\u00f1os de hegemon\u00eda electoral de los populares\u201d. Otro dato que remarca este diario es que Vox solo ha obtenido el 5% de los votos en Galicia, \u201cuno de los peores resultados de Espa\u00f1a\u201d. En el Pa\u00eds Vasco el diario \u2018El Correo\u2019 hace hincapi\u00e9 en que ni Javier Maroto se ha librado del desastre del PP. El n\u00famero 3 de los populares no ha logrado su acta de diputado en \u00c1lava. \u201cEl PNV recupera la hegemon\u00eda, el PP desaparece y Bildu dobla fuerzas\u201d, escriben en referencia a los resultados en Euskadi. En Valencia, donde tambi\u00e9n estaban hab\u00eda elecciones auton\u00f3micas, el peri\u00f3dico \u2018Levante\u2019 abre en grande con la victoria socialista: \u201cEl PSOE gobernar\u00e1 Espa\u00f1a y la C. Valenciana\u201d. \u201cXimo Puig seguir\u00e1 al frente del Bot\u00e0nic al ganar 4 esca\u00f1os pese al retroceso de Comprom\u00eds y Podem\u201d, apuntan en uno de los subt\u00edtulos de la portada. Las fotograf\u00edas se las reparten por igual Puig en la fiesta valenciana y S\u00e1nchez la mar de feliz en Ferraz. La posibilidad de repetir un pacto a la andaluza entre PP, Cs y Vox ha sido una de las premisas que m\u00e1s se escuchado en campa\u00f1a. No ser\u00e1 posible que entre los tres lleguen a la mayor\u00eda y \u2018El Diario de Sevilla\u2019 lo \u00fanico que ve viable para \u201cgarantizar la estabilidad\u201d es un pacto entre PSOE y Ciudadanos. Enfatizan que el PP tambi\u00e9n est\u00e1 en ca\u00edda libre en Andaluc\u00eda frente a la recuperaci\u00f3n de los socialistas. \u201cEl partido del presidente de la Junta se queda tercero en votos y empata en esca\u00f1os con Cs\u201d, sostienen. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Canad\u00e1 niega la entrada a Puigdemont", "date": "1556539152000", "body": "\nCanad\u00e1 neg\u00f3 la entrada a Carles Puigdemont a principios de abril, seg\u00fan ha podido confirmar la ACN. El l\u00edder de JxCat ha recurrido este lunes la decisi\u00f3n al Tribunal Federal canadiense. \n Puigdemont ten\u00eda previsto realizar una visita en Quebec invitado por la Soci\u00e9t\u00e9 Saint-Jean Baptiste (SSJB) de Montreal, pero el expresident de la Generalitat asegura que el gobierno canadiense revoc\u00f3 \u201carbitrariamente\u201d su Autorizaci\u00f3n Electr\u00f3nica de Viaje \u2018(AEV)\u2019, necesaria para entrar en el pa\u00eds justo un d\u00eda antes de la fecha prevista inicialmente para su salida. El expresident asegura que el gobierno canadiense revoc\u00f3 \u201carbitrariamente\u201d su Autorizaci\u00f3n Electr\u00f3nica de Viaje  Seg\u00fan su defensa coordinada por el abogado Gonzalo Boye y con la colaboraci\u00f3n del letrado quebequ\u00e9s St\u00e9phane Handfield, ahora el gobierno canadiense tendr\u00eda 90 d\u00edas para proporcionar los motivos de la revocaci\u00f3n del permiso para entrar en el pa\u00eds.  Las autoridades canadienses estar\u00edan obligadas a dar esta informaci\u00f3n, seg\u00fan fuentes de la defensa de Puigdemont. El presidente la SSJB Maxime Laporte ha denunciado que \u201cOtawa no tiene autoridad ni legitimidad para denegar a los quebequenses a invitar a l\u00edderes internacionales\u201d. \u201cEs absolutamente vergonzoso que Canad\u00e1 sea c\u00f3mplice del autoritarismo espa\u00f1ol denunciado de manera un\u00e1nime por la Asamblea Nacional de Quebec\u201d, lament\u00f3 en un comunicado el l\u00edder de esta asociaci\u00f3n que defiende la soberan\u00eda quebequense. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "El resultado de las elecciones generales a\u00fan se puede modificar", "date": "1556633100000", "body": "Despu\u00e9s de la resaca de las elecciones, con la victoria del PSOE y la derrota hist\u00f3rica del PP, los resultados todav\u00eda no son definitivos: hay hasta siete esca\u00f1os que pueden saltar de un partido a otro con las m\u00e1s de 182.000 papeletas del voto por correo que faltan por contabilizar. Esto puede afectar a provincias como Zaragoza, Huelva, \u00c1lava, Navarra, Palencia, Baleares y Girona, que tienen un esca\u00f1o con menos de mil votos de diferencia entre dos partidos. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "ERC pide a la militancia una cuota extraordinaria para pagar la fianza de 30 encausados por el 1-O", "date": "1556632194000", "body": "\nERC aprob\u00f3 ayer en su ejecutiva nacional pedir el pago de una cuota extraordinaria a su militancia para hacer frente a la fianza de 5,8 millones de euros que el juzgado de instrucci\u00f3n n\u00famero trece impuso a treinta procesados. En un carta enviada a sus bases esta ma\u00f1ana y firmada por el presidente de ERC, Oriol Junqueras, y la secretaria general del partido, Marta Rovira, los republicanos expresan que \u201chasta 30 personas inocentes se enfrentan ahora a la persecuci\u00f3n arbitraria del Estado por haber obedecido el mandato popular en relaci\u00f3n al refer\u00e9ndum del 1 de octubre\u201d.  El plazo para liquidar la fianza termina el 6 de mayo y Junqueras y Rovira urgen a los militantes a contribuir voluntariamente al pago, o los \u201cencausados y sus familias tendr\u00e1n que hacer frente a embargos de bienes que pueden arruinarlo de por vida\u201c. El importe de esta cuota ser\u00e1 de 50 euros si la cuota que el asociado paga habitualmente es reducida, o de 100 euros en cualquier otro caso.  Ellos lo han dado todo por nosotros. Y ahora es nuestro turno. Ante las amenazas del estado s\u00f3lo nos tenemos a nosotros mismos: contra su represi\u00f3n, nuestra solidaridad\u201d Este dinero complementar\u00eda el montante que se dispone en la caja de solidaridad, una cuenta corriente creada hace dos a\u00f1os para hacer frente \u201ca la represi\u00f3n\u201d. Inicialmente impulsada por la Assemblea Nacional Catalana (ANC) y \u00d2minum Cultural, ahora la gestiona la Associaci\u00f3 de Foment de la Caixa de Solidaritat, bajo la tutela de los expresidentes del Parlament de Catalunya N\u00faria de Gispert y Ernest Benach. \u201cEllos lo han dado todo por nosotros. Y ahora es nuestro turno. Ante las amenazas del estado s\u00f3lo nos tenemos a nosotros mismos: contra su represi\u00f3n, nuestra solidaridad\u201d, se afirma en la misiva. Desde que se conoci\u00f3 el importe de la fianza, a mediados de abril, diferentes \u00e1mbitos del independentismo se han puesto en marcha para animar y urgir a la ciudadan\u00eda a hacer alguna aportaci\u00f3n a la caja de solidaridad. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "El Govern emplaza a S\u00e1nchez a restablecer el di\u00e1logo \u201csin condiciones\u201d tras el 28-A", "date": "1556631505000", "body": "El Govern de la Generalitat ha emplazado a Pedro S\u00e1nchez a restablecer \u201clos puentes\u201d y \u201cel di\u00e1logo\u201d una vez pasadas las elecciones generales. As\u00ed lo ha expresado la consellera de Presid\u00e8ncia y portavoz del Govern, Meritxell Bud\u00f3, para quien el nuevo ejecutivo que pueda formar el l\u00edder socialista deber\u00eda \u201csentarse a la mesa para hablar de todo lo que sea necesario, sin condiciones para ninguna de las dos partes\u201d.  En rueda de prensa posterior al Consell Executiu, Bud\u00f3 ha valorado los resultados electorales registrados por el independentismo en estos comicios, pero no ha querido desgranar su an\u00e1lisis por partidos, puesto que ERC doblado los resultados en esca\u00f1os de JxCat. La consellera se ha limitado a asegurar que la correlaci\u00f3n de fuerzas en el seno del Govern no se ha visto afectada por estos resultados y la victoria sin paliativos de los republicanos.  \u201cEs imposible que el Gobierno que emane de estas elecciones quiera gobernar de espaldas a Catalunya y cerrando la puerta al di\u00e1logo\u201d La valoraci\u00f3n postelectoral del Govern se ha centrado en volver a reclamar a S\u00e1nchez que se siente a negociar para encontrar una salida a la cuesti\u00f3n catalana, esta vez \u201csin condiciones\u201d. En este sentido, Bud\u00f3 ha advertido de que \u201ces imposible que el Gobierno que emane de estas elecciones quiera gobernar de espaldas a Catalunya y cerrando la puerta al di\u00e1logo\u201d. Por eso, ha vuelto a animar a restablecer un di\u00e1logo que antes de la convocatoria electoral se rompi\u00f3 porque el Govern insist\u00eda en la necesidad de incluir la autodeterminaci\u00f3n en los planteamientos de negociaci\u00f3n, y se enmara\u00f1\u00f3 en la cuesti\u00f3n sobre relator. Bud\u00f3 ha destacado que el tema central de las elecciones reci\u00e9n celebradas ha sido Catalunya, y que los catalanes han votado diciendo que la ultraderecha de PP, Cs y Vox \u201cno nos representa\u201d. En cambio, \u201cha quedado patente que hay un 80% de la poblaci\u00f3n que se ha manifestado contra la represi\u00f3n y en favor del derecho a la autodeterminaci\u00f3n\u201d, ha valorado.  El Govern sigue pensando por tanto que se debe reabrir el di\u00e1logo porque \u201cno tiene ning\u00fan sentido que Catalunya y Espa\u00f1a gobiernen de espaldas la una a la otra\u201d. As\u00ed, \u201cse deben reabrir las puertas del di\u00e1logo\u201d, ha insistido la consellera, que tambi\u00e9n se ha mostrado segura de que esta voluntad del ejecutivo catal\u00e1n tambi\u00e9n \u201cser\u00e1 la del Gobierno espa\u00f1ol\u201d. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Catalunya | Juicio al \u2018proc\u00e9s\u2019 independentista, en directo", "body": "\n\n\n16:57\n\nEloi Hern\u00e1ndez era alcalde de \nFollonosa durante el \n1-O.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:56\n\r\n\t\t\t\t\tMomento ahora para la declaraci\u00f3n de \nEloi Hern\u00e1ndez.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:54\n\r\n\t\t\t\t\tFinaliza la declaraci\u00f3n de\u00a0\nJordina Freixanet.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:52\n\nJordina Freixanet: \"No vi a ning\u00fan ciudadano que agrediese a ning\u00fan agente de la Guardia Civil\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:49\n\r\n\t\t\t\t\t\"El ambiente era festivo. Hab\u00eda mucha ilusi\u00f3n para poder comenzar a votar\", explica\u00a0\nJordina Freixanet.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n16:48\n\r\n\t\t\t\t\tAhora declara \nJordina Freixanet, votante en el centro de votaci\u00f3n de Alcarr\u00e0s el \n1-O.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:46\n\r\n\t\t\t\t\tFinaliza la declaraci\u00f3n de\u00a0\nJordi Torrent, votante el \n1-O en Sant Cebri\u00e0\u00a0de Vallalta.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:45\n\r\n\t\t\t\t\t\"Los agentes entraron al colegio reventando las puertas con una maza. Nadie agredi\u00f3 a la polic\u00eda\", relata \nTorrent.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:44\n\r\n\t\t\t\t\tPregunta ahora \n\u00c0lex Sol\u00e0, abogado de Jordi Cuixart.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:43\n\nJordi Torrent: \"Desde mi posici\u00f3n vi como pegaban a mucha gente y los tiraban en el suelo\".\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n16:42\n\r\n\t\t\t\t\t\"La gente se sent\u00f3 pac\u00edficamente, con las manos levantadas diciendo que quer\u00edan votar. La \npolic\u00eda nos comenz\u00f3 a pegar para entrar al colegio\", explica \nTorrent.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:40\n\r\n\t\t\t\t\tComienza la declaraci\u00f3n de \nJordi Torrent. Abre el turno \nAndreu Van den Eynde.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:38\n\r\n\t\t\t\t\tFinaliza la declaraci\u00f3n de \nJordina Carb\u00f3, ciudadana que estuvo presenten en el instituto Pau Claris de Barcelona el \n1-O.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:37\n\r\n\t\t\t\t\t\"Nosotros le facilitamos a la polic\u00eda todo el materia electoral. Sin resistencia\", explica \nCarb\u00f3.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:35\n\r\n\t\t\t\t\t\"Vi Mossos d'Esquadra fuera que hac\u00edan un cord\u00f3n para que no entrasen m\u00e1s personas\", describe\u00a0\nJordina Carb\u00f3\u200b.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n16:33\n\nJordina Carb\u00f3: \"Yo les dec\u00eda que parasen ya, que ya estaba. A m\u00ed\u00a0me tiraron de la bolsa. Segu\u00edan dando golpes a las mesas con unas mazas. \nLo romp\u00edan todo\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:31\n\r\n\t\t\t\t\t\"Vi como un agente de polic\u00eda iba hacia una mujer embarazada y, cuando un chico se interpuso, el agente le lanz\u00f3 al suelo\", explica\u00a0\nJordina Carb\u00f3\u200b.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:29\n\nJordina Carb\u00f3: \"Lleg\u00f3 la polic\u00eda, iban como en formaci\u00f3n, uniformados con cascos. Apartaban a la gente violentamente para abrirse paso\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:26\n\r\n\t\t\t\t\t\"Cuando llegu\u00e9 hab\u00eda mucha gente en el patio del colegio. El ambiente era muy tranquilo\", relata\u00a0\nJordina Carb\u00f3\u200b.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:25\n\r\n\t\t\t\t\tComienza preguntando la defensa de \nRomeva y \nJunqueras, representada por el letrado \nAndreu Van den Eynde.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n16:24\n\r\n\t\t\t\t\tComienza la declaraci\u00f3n de \nJordina Carb\u00f3, otra votante del \nrefer\u00e9ndum del \n1-O.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:23\n\r\n\t\t\t\t\tFinaliza el testimonio de\u00a0\nJordi Salvador\u200b, diputado por ERC en el Congreso.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:22\n\r\n\t\t\t\t\t\"No vi a nadie pegar a ning\u00fan agente de la polic\u00eda\", explica \nSalvador.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:21\n\nJordi Salvador\u200b: \"En mi vida hab\u00eda visto una cosa igual. Cargas muy fuertes\".\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:21\n\nJordi Salvador: \"Vi como los agentes daban golpes de porra a mucha gente y los arrastraban por el pelo\".\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n16:20\n\r\n\t\t\t\t\t\"En el Instituto Tarragona ten\u00eda mala pinta y le dije al abuelo que se llevara a mi hija, as\u00ed que no la us\u00e9 como escudo\", relata \nJordi Salvador.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:19\n\r\n\t\t\t\t\t\"Me identifiqu\u00e9 como cargo p\u00fablico pero no sirvi\u00f3 de nada. \nMe cogieron, \nme zarandearon,\n me golpearon...\", explica \nSalvador.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:18\n\nJordi Salvador\u00a0tambi\u00e9n es diputado por ERC en el Congreso de los Diputados.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:16\n\r\n\t\t\t\t\tTurno ahora para \nJordi Salvador, otro votante el 1-O.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:16\n\r\n\t\t\t\t\tFinaliza la declaraci\u00f3n de \nLaura Castel, senadora de ERC que estuvo durante el 1-O en varios centros de Tarragona.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n16:15\n\nLaura Castel: \"A un amigo m\u00edo le abrieron la cabeza. Cay\u00f3 al suelo inconsciente. La \nviolencia fue \nextrema, \ngratuita e \nindiscriminada\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:12\n\r\n\t\t\t\t\t\"Fue sorprendente que, pese a que ya ten\u00edan el material confiscado, los antidisturbios no se marcharon. Escuch\u00e9 dos disparos y luego nos pegaron\", describe\u00a0\nLaura Castel\u200b.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:11\n\nLaura Castel: \"A m\u00ed\u00a0\nme pegaron por detr\u00e1s, sin tener ninguna capacidad de respuesta ni anticipaci\u00f3n. Y no estaba amenazando, estaba haciendo fotos\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:11\n\nLaura Castel: \"Dentro del colegia hubo\u00a0\nmomentos de mucha violencia. Yo lo vi\u00a0por Whatsapp y Twitter porque est\u00e1bamos acordonados\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:10\n\r\n\t\t\t\t\t\"Nos apartaron con violencia. Agentes de la polic\u00eda entraron al colegio. Hicieron un cord\u00f3n policial durante una hora\", explica \nLaura Castel.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n16:08\n\nCastel relata que estuvo en diferentes centros de la demarcaci\u00f3n de Tarragona durante el 1 de octubre de 2017.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:06\n\r\n\t\t\t\t\tComienza preguntando la defensa de Junqueras y Romeva, representada por \nAndreu Van den Eynde.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:06\n\r\n\t\t\t\t\tSe reanuda el \njuicio del proc\u00e9s\n\u200b, comienza declarando \nLaura Castel.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:00\n\r\n\t\t\t\t\tA punto de reanudarse el\n juicio al 'proc\u00e9s' desde la sala segunda del Tribunal Supremo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:55\n\r\n\t\t\t\t\tAnte las preguntas de la fiscal\u00eda, \nPuigti\u00f3 ha reconocido que llam\u00f3 a la gente a participar en el \nrefer\u00e9ndum:\u00a0\u201cPara mi no era ilegal, era democr\u00e1tico. Anim\u00e9 a la gente a que fuera a votar\u201d.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n15:50\n\r\n\t\t\t\t\t\u201c\u00bfTiene otra pregunta?\u201d, le ha preguntado \nMarchena\u00a0al abogado de Junqueras. \u201cEstoy pensando\u201d, ha respondido\u00a0el letrado \nAndreu Van den Eynde. \u201cSe viene pensado de casa\u201d, le ha espetado el presidente de la sala con sorna.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:45\n\r\n\t\t\t\t\tUno de los momentos de la sesi\u00f3n matutina ha sido una enganchada entre el presidente de la sala \nManuel Marchena y uno de los abogados de las defensas \nAndreu Van den Eynde.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:40\n\r\n\t\t\t\t\t\u201cLa \nGuardia Civil daba muchos \ngolpes bajos porque sab\u00edan que hab\u00eda \nc\u00e1maras grabando. Dejaron inconsciente a la gente. No dejaron entrar a la ambulancia\u201d, ha subrayado el alcalde de Sant Juli\u00e0 de Ramis.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:35\n\r\n\t\t\t\t\tPuigti\u00f3 ha explicado que fue\u00a0temprano al colegio electoral porque deb\u00eda recibir a \nPuigdemont. Seg\u00fan su testimonio, escuch\u00f3 un grito de \u201c\u00a1qu\u00e9 viene!\u201d. \u201cPensaban que era Puigdemont pero era un ej\u00e9rcito de la Guardia Civil. Escuch\u00e9 1 o 2. El 1 era el cerco que montaban losa gentes a la gente en la plaza. El 2 era otro grupo que se fue directamente a golpear a la gente\u201d, ha indicado.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:30\n\r\n\t\t\t\t\t\u201cHab\u00eda m\u00e1s agentes de gente del pueblo\u201d, ha expresado el alcalde de \nSant Juli\u00e0 de Ramis.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n15:25\n\nPuigti\u00f3 ha narrado c\u00f3mo cerca de \u201c200 guardias civiles\u201d acudieron a cerrar el centro.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:20\n\r\n\t\t\t\t\tEntre los testigos de hoy ha declarado ha estado \nMarc Puigti\u00f3, alcalde de Sant Juli\u00e0 de Ramis, centro donde deb\u00eda ir a votar el \n1-O el entonces presidente de la Generalitat \nCarles Puigdemont.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:15\n\r\n\t\t\t\t\t\u00a0Todos ellos, propuestos por la defensa de \nOriol\u00a0\nJunqueras\u00a0y \nRa\u00fcl\u00a0\nRomeva\u200b.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:10\n\r\n\t\t\t\t\tEl\u00a0\njuicio por el proc\u00e9s\u00a0en el\u00a0\nTribunal Supremo\u00a0ha escuchado a los\u00a0\nvotantes del 1-O\u00a0que defendieron los centros de votaci\u00f3n ante la llegada de la\u00a0\nGuardia Civil.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:05\n\r\n\t\t\t\t\tPara la sesi\u00f3n de tarde restan por declarar 10 ciudadanos junto a\u00a0\nCarles Anfruns S\u00e1nchez y \nSergio Pea Simon, comisarios jefes de los Mossos d\u2019Esquadra, y\u00a0el\u00a0director del Servicio Catal\u00e1n de Salud,\u00a0\nDavid Elvira Mart\u00ednez.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n15:00\n\r\n\t\t\t\t\tDurante la sesi\u00f3n matutina han declarado \n7 de los 17 ciudadanos participantes en el 1 de octubre citados como testigos\u00a0durante el d\u00eda de hoy.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:55\n\r\n\t\t\t\t\tEn estos momentos, el juicio se encuentra en el receso para comer. El presidente de la sala \nManuel Marchena ha decretado que la sesi\u00f3n\u00a0se reanudar\u00e1 a las \n16:00 horas.\r\n\t\t\t\t\n \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Casado deja fuera de la campa\u00f1a a Javier Maroto y relega a Teodoro Garc\u00eda Egea", "date": "1556628837000", "body": "Pablo Casado toma medidas dr\u00e1sticas. El presidente del PP ha optado por decisiones r\u00e1pidas ante el batacazo electoral que protagoniz\u00f3 el pasado domingo. Entre las medidas adoptadas en el seno de un largo Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional, el dirigente ha anunciado la sustituci\u00f3n de los dos pesos pesados del comit\u00e9 de campa\u00f1a en estas elecciones, el secretario general del partido, Teodoro Garc\u00eda Egea, y el vicersecretario de Organizaci\u00f3n de la formaci\u00f3n, Javier Maroto.  En su lugar, seg\u00fan ha podido saber La Vanguardia, Cuca Gamarra y la exministra Isabel Garc\u00eda Tejerina. La primera se ocupar\u00e1 de la campa\u00f1a de las pr\u00f3ximas elecciones municipales, mientras que Tejerina se centrar\u00e1 en las europeas.  Teodoro Garc\u00eda Egea y Maroto habr\u00edan sido objeto de cr\u00edticas internas como consecuencia de los resultados electorales de este domingo y, de hecho, en el seno del Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional la presidenta del PP de Asturias, Mercedes Fern\u00e1ndez, habr\u00eda sido una de las voces que directamente habr\u00edan reclamado la dimisi\u00f3n del director de campa\u00f1a, Javier Maroto, que ni siquiera ha obtenido esca\u00f1o en el Congreso por su circunscripci\u00f3n, \u00c1lava. Adem\u00e1s de contar con Tejerina, Casado ha decidido premiar a la vicesecretaria de Pol\u00edtica Social del PP y alcaldesa de Logro\u00f1o, Cuca Gamarra, que hace pocas semanas protagoniz\u00f3 una agria pol\u00e9mica por unas declaraciones sobre los inmigrantes.  En marzo, la dirigente defend\u00eda la medida del PP para que las mujeres inmigrantes en situaci\u00f3n irregular no sean expulsadas de Espa\u00f1a si dan un hijo en adopci\u00f3n porque a su entender se trata una manera de evitar que ni\u00f1os \u201cacaben en los contenedores\u201d. Por otro lado, Casado tambi\u00e9n ha optado por algunos cambios de discurso de cara a las locales de mayo. El presidente de los populares ha situado por vez primera a Vox en la extrema derecha y ha acentuado al PP como una fuerza de centro, algo que puede interpretarse como un giro moderado despu\u00e9s de una campa\u00f1a de perfil m\u00e1s duro.  El presidente del PP ha pasado al contraataque: ha cargado duramente contra Ciudadanos, al que ha calificado de partido de \u201ctr\u00e1nsfugas\u201d, y no ha ocultado su malestar por las campa\u00f1as de Vox y Cs, a los que ha acusa de ir contra su partido y no contra el PSOE. Casado ha insistido en culpar a la fragmentaci\u00f3n del voto de la derecha los malos resultados del domingo. En su pugna con ambos partidos, Casado ha subrayado que \u201cya no hay tres derechas\u201d sino que hay un centro-derecha que es el PP, un partido que anda coqueteando con la izquierda, en alusi\u00f3n a Ciudadanos, y luego la \u201cultraderecha\u201d, en referencia a Vox. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "El Govern ve una \u201ccacicada antidemocr\u00e1tica\u201d en el veto de la JEC a Puigdemont", "date": "1556628662000", "body": "El Govern coincide con el abogado de Puigdemont, Gonzalo Boye, y con el profesor de Derecho Constitucional y exletrado del Tribunal Constitucional, Joaqu\u00edn Ur\u00edas, a la hora de considerar una \u201ccacicada antidemocr\u00e1tica\u201d la decisi\u00f3n de la Junta Electoral Central (JEC) de vetar la candidatura de Carles Puigdemont, Toni Com\u00edn y Clara Ponset\u00ed a las elecciones europeas del 26-M. Pese a considerarlo un nuevo ataque a la democracia, el Ejecutivo de Torra no tiene previsto tomar ninguna medida al respecto y lo deja todo en manos de Junts per Catalunya (JxCat), pero critican la actitud \u201cvergonzante\u201d de unos de sus vocales, que en las redes sociales ha venido publicando mensajes en contra del independentismo y del expresidente catal\u00e1n.  En rueda de prensa posterior al Consell Executiu, la consellera de Presid\u00e8ncia y portavoz, Meritxell Bud\u00f3, ha confirmado que el asunto ha sido tratado en el seno del c\u00f3nclave gubernamental, pero no se ha decidido tomar ninguna medida concreta al respecto m\u00e1s all\u00e1 de la denuncia de una situaci\u00f3n que consideran \u201cun nuevo ataque a a la democracia que incluso incomoda a los miembros de la JEC\u201d.  El Ejecutivo de Torra considera \u201cvergonzante\u201d la actitud de uno de los vocales de la JEC  La dirigente, ha recordado as\u00ed los votos particulares contrarios a la resoluci\u00f3n emitidos por el presidente y el vicepresidente de la autoridad electoral Voto particular contrario a la resoluci\u00f3n. Este hecho permite el Ejecutivo catal\u00e1n reforzar la idea de que \u201cestamos ante un nuevo fraude a la democracia perpetrado por un organismo del Estado\u201d. Junto a la \u201cindignaci\u00f3n\u201d expresada por Bud\u00f3 en nombre del Govern, la portavoz ha reclamado \u201cque tanto el Tribunal Constitucional como la JEC, as\u00ed como los diferentes organismos del Estado, \u201csalgan de la raz\u00f3n de Estado y vuelvan a la raz\u00f3n del derecho\u201d. Y junto a los votos particulares, Bud\u00f3 ha recriminado la actitud de uno de los vocales de la autoridad electoral, Carlos Vidal Prado, que habr\u00eda sido especialmente activo en las redes sociales a la hora de posicionarse en contra del \u2018proc\u00e9s\u2019 y de Puigdemont.  \u201cEs ins\u00f3lito y muy preocupante lo que est\u00e1 pasando\u201d, porque \u201cesper\u00e1bamos otro tipo de conductas y de \u00e9tica\u201d, ha lamentado la consellera. En referencia al vocal de la JEC y sus pol\u00e9micos tuits, Bud\u00f3 ha comentado que este tipo de actitudes hasta ahora se hab\u00edan visto en algunos responsables de cuerpos de seguridad del Estado, \u201cpero trat\u00e1ndose de un organismo que acaba de pronunciarse es vergonzante y muy preocupante para un sistema democr\u00e1tico\u201d.  Vidal Prado mantiene bloqueado el acceso a su cuanta de Twitter, pero son varios los usuarios de la red social que han podido observar sus mensajes y dar cuenta de ellos de manera p\u00fablica. Seg\u00fan estos tuits, el vocal ya ped\u00eda al Gobierno hace medio a\u00f1o que se prohibiera la presentaci\u00f3n de un libro en la delegaci\u00f3n de la Generalitat en Bruselas con la participaci\u00f3n de Puigdemont, pero tambi\u00e9n reenviaba mensajes que se postulaban en contra del independentismo o se mostraba a favor de la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 155. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Testigos relatan c\u00f3mo fueron \u201capaleados\u201d por la Guardia Civil el 1-O", "date": "1556628569000", "body": "La jornada de hoy en el juicio por el proc\u00e9s en el Tribunal Supremo ha escuchado a los votantes del 1-O que defendieron los centros de votaci\u00f3n ante la llegada de la Guardia Civil. Todos ellos, propuestos por la defensa de Oriol Junqueras y Ra\u00fcl Romeva, han relatado los golpes, pu\u00f1etazos o patadas que seg\u00fan ellos recibieron por parte de los agentes enviados para incautar el material electoral por orden del Tribunal Superior de Justicia de Catalunya (TSJC). \n\u201cNos apalearon, nos dieron patadas en la cabeza\u201d, exclam\u00f3 uno de los testigos. Todos ellos han aseguraron que la gente concentrada gritaba \u201cvotarem\u201d o c\u00e1nticos como \u201csomos gente de paz\u201d. Alguno ha reconocido que s\u00f3lo tras ser golpeados, se lanz\u00f3 alg\u00fan insulto a los agentes all\u00ed presentes. \u201cCuando empezaron a abrir las cabezas de la gente que se manifestaba pac\u00edficamente, en un momento de shock emocional un grupo peque\u00f1o de gente les llam\u00f3 asesinos\u201d, admite el testigo. \u201cNo vi ning\u00fan tipo de patada, vi a un grupo de guardias civiles dando una paliza a un grupo de personas al final\u201d, ha indicado. El colegio de Puigdemont Entre los testigos de hoy ha declarado ha estado Marc Puigti\u00f3, alcalde de Sant Juli\u00e0 de Ramis, centro donde deb\u00eda ir a votar el 1-O el entonces presidente de la Generalitat Carles Puigdemont. Ha narrado c\u00f3mo cerca de \u201c200 guardias civiles\u201d acudieron a cerrar el centro. \u201cHab\u00eda m\u00e1s agentes de gente del pueblo\u201d, ha expresado. Seg\u00fan su relato, el colegio se cerr\u00f3 antes de ser abierto por lo que se tuvieron que ir a votar a otras localidades. \u00c9l hab\u00eda ido temprano porque deb\u00eda recibir a Puigdemont. Seg\u00fan su testimonio, escuch\u00f3 un grito de \u201c\u00a1qu\u00e9 viene!\u201d. \u201cPensaban que era Puigdemont pero era un ej\u00e9rcito de la Guardia Civil. Escuch\u00e9 1 o 2. El 1 era el cerco que montaban losa gentes a la gente en la plaza. El 2 era otro grupo que se fue directamente a golpear a la gente\u201d, ha indicado el edil de ERC. \u201cSe viene pensado de casa\u201d \u201cLa Guardia Civil daba muchos golpes bajos porque sab\u00edan que hab\u00eda c\u00e1maras grabando. Dejaron inconsciente a la gente. No dejaron entrar a la ambulancia\u201d, subray\u00f3. De hecho, record\u00f3 que tambi\u00e9n hab\u00eda un helic\u00f3ptero que sub\u00ed y bajaba \u201ccomo para tocar a la gente\u201d. \u201cVen\u00edan a decir: estamos aqu\u00ed\u201d. En ese punto, el presidente del tribunal, Manuel Marchena, le ha tenido que frenar porque es una creencia y no lo que vio. \u201c\u00bfTiene otra pregunta?\u201d, le espeta al abogado de Junqueras. \u201cEstoy pensando\u201d, responde el letrado Andreu Van den Eynde. \u201cSe viene pensado de casa\u201d, le espeta. \u201cTengo que recobrar la serenidad para seguir preguntando\u201d, contesta el abogado antes de continuar con el interrogatorio. \u201c\u00bfEra ilegal votar?\u201d El siguiente en preguntar fue el fiscal, que pregunt\u00f3 al alcalde si sab\u00eda que el refer\u00e9ndum estaba prohibido. \u201c\u00bf Era ilegal votar?, le pregunta de manera ret\u00f3rica el testigo. \u201cPara mi no era ilegal, era democr\u00e1tico. Anim\u00e9 a la gente a que fuera a votar\u201d, ha subrayado. Otro de los testigos citados por la defensa del exvicepresidente de la Generalitat ha jugado al despiste y ha mantenido que no recuerda que el TSJC hab\u00eda prohibido el refer\u00e9ndum; no recuerda que hubiera \u00f3rdenes de no ceder los colegios; no recuerda que desde la Generalitat se recibiera una carta para ceder locales; y desconoce su se usaron los locales p\u00fablicos para guardar material electoral. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "El Gobierno llama a \u201cevitar un derramamiento de sangre\u201d en Venezuela", "date": "1556624398000", "body": "El Gobierno ha llamado hoy a \u201cevitar un derramamiento de sangre\u201d en Venezuela tras conocerse que el l\u00edder opositor Leopoldo L\u00f3pez ha sido liberado por un grupo de militares, que se encuentra en la base militar de La Carlota en el centro de Caracas junto al presidente encargado del pa\u00eds, Juan Guaid\u00f3, y que ha llamado a los venezolanos a manifestarse contra el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.\n La portavoz del Gobierno, Isabel Cela\u00e1, ha explicado este mediod\u00eda tras la celebraci\u00f3n del primer Consejo de Ministros en funciones despu\u00e9s de las elecciones del pasado domingo que el presidente Pedro S\u00e1nchez \u201crecibe informaci\u00f3n de forma continua sobre lo que est\u00e1 ocurriendo en Venezuela, este pa\u00eds tan querido\u201d. Y ha resaltado que \u201cEspa\u00f1a no respalda un golpe militar, porque lo que quiere es un movimiento pac\u00edfico que desemboque en unas elecciones\u201d.  Adem\u00e1s, el Ejecutivo ha \u201cactivado los cauces consulares\u201d para prestar especial atenci\u00f3n a la situaci\u00f3n de la colonia espa\u00f1ola en Venezuela, que se eleva a algo m\u00e1s de 167.000 personas. \u201cReiteramos lo que ya hemos dicho en otros ocasiones, el Gobierno espa\u00f1ol apoya un proceso democr\u00e1tico y la celebraci\u00f3n de elecciones inmediatas en Venezuela\u201d, ha a\u00f1adido la portavoz.        S\u00e1nchez reconoci\u00f3 a Guaid\u00f3 como presidente encargado de Venezuela el pasado mes de febrero despu\u00e9s de otorgar un plazo de ocho d\u00edas a Maduro para que convocase elecciones y que el dirigente venezolano no cumpli\u00f3. Tras el reconocimiento del Gobierno espa\u00f1ol, otros pa\u00edses europeos respaldaron a Guaid\u00f3.   \u201cGuaid\u00f3 representa la alternativa y eso pol\u00edtica y humanamente representa bastante\u201d, ha rese\u00f1ado la portavoz del Gobierno para dejar claro que el Ejecutivo de S\u00e1nchez mantiene ese apoyo al presidente encargado de Venezuela que le otorg\u00f3 el pasado febrero.  \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Otegi exige un refer\u00e9ndum pactado para que Bildu y ERC apoyen a Pedro S\u00e1nchez", "date": "1556622959000", "body": "El coordinador general de EH Bildu, Arnaldo Otegi, ha afirmado este martes que el candidato del PSOE a presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, deber\u00e1 \u201cresponder en t\u00e9rminos pol\u00edticos a los conflictos pol\u00edticos\u201d, si quiere su apoyo y el de ERC, ya que ambas formaciones mantendr\u00e1n \u201cla misma postura\u201d en la sesi\u00f3n de investidura, y ha reclamado la plurinacionalidad del Estado y el ejercicio del derecho de autodeterminaci\u00f3n \u201ccon un refer\u00e9ndum pactado\u201d.  En una entrevista a Euskadi Irratia, Otegi ha reiterado que S\u00e1nchez tendr\u00e1 que decidir \u201cqu\u00e9 quiere hacer y con qui\u00e9n lo quiere hacer\u201d, y, aunque ha asegurado que recibir\u00e1 \u201cenormes presiones del poder econ\u00f3mico\u201d para que pacte con Cs, ha considerado que \u201cquerr\u00e1 gobernar en solitario y hacer pactos con todo el mundo, aunque los n\u00fameros tienen que dar y est\u00e1n dif\u00edciles\u201d. As\u00ed, se ha preguntado \u201cpara qu\u00e9 servir\u00eda hacer la investidura por hacerla, si no logras una estabilidad m\u00ednima o si no adelantas qu\u00e9 es lo que quieres hacer en esta legislatura\u201d.  \u201c\u00bfPor qu\u00e9 van a volver a votar los escoceses y nosotros no? Esa es la pregunta que hacemos al PSOE\u201d En este sentido, ha indicado que EH Bildu trasladar\u00e1 al candidato socialista que \u201ctiene unos problemas estructurales, que el r\u00e9gimen del 78 est\u00e1 en una situaci\u00f3n grave, en crisis\u201d. \u201cSi quiere contar con nosotros, tener nuestro apoyo o nuestra abstenci\u00f3n, y seguramente la de los catalanes, porque tenemos 19 diputados junto a ERC y mantendremos la misma postura en la investidura, le diremos si quiere profundizar en t\u00e9rminos democr\u00e1ticos en la situaci\u00f3n del Estado, y eso significa responder en t\u00e9rminos pol\u00edticos a los conflictos pol\u00edticos, responder a la cuesti\u00f3n de los presos y realizar pol\u00edticas de izquierda en el \u00e1mbito social. Entonces hablar\u00edamos, pero si quiere hacer otras cosas, estar\u00edamos enfrente\u201d, ha asegurado.  De esta manera, el dirigente de la izquierda independentista ha afirmado que el Estado \u201cdebe admitir que es plurinacional\u201d, aunque ha admitido que \u201ceso no es tan f\u00e1cil, porque, si aceptas que somos una naci\u00f3n, no puedes negar el derecho de autodeterminaci\u00f3n\u201d. En este sentido, ha dicho que S\u00e1nchez \u201ctiene una oportunidad para hacer las cosas de otra manera\u201d, y ha apostado por darle esa oportunidad, \u201csi es que la quiere, porque, si no la quiere, no vamos a poder hacer nada\u201d. \u201cEuskal Herria y Catalunya tienen que plantear una partida de ajedrez al Estado, con inteligencia y con tranquilidad, y todos juntos debemos decirle que tiene un problema y que a ese problema no se le hace frente con represi\u00f3n, sino dialogando y pactando. \u00bfY qu\u00e9 es lo que se pacta? Se pacta un refer\u00e9ndum\u201d, ha destacado.  Arnaldo Otegi ha insistido en que \u201clos problemas pol\u00edticos se solucionan en t\u00e9rminos pol\u00edticos\u201d, y que, aunque es algo que \u201cno se puede hacer de un d\u00eda para otro\u201d, s\u00ed se puede hacer \u201cen un per\u00edodo de tiempo\u201d. \u201cEn este Estado vivimos en una plurinacionalidad y tenemos derecho a materializar el ejercicio del derecho de autodeterminaci\u00f3n. Ah\u00ed existe un cierto espaci\u00f3 en com\u00fan, que es el refer\u00e9ndum pactado. \u00bfPor qu\u00e9 van a volver a votar los escoceses y nosotros no? Esa es la pregunta que hacemos al PSOE\u201d, ha afirmado.  En este sentido, ha lamentado que el di\u00e1logo que promulga S\u00e1nchez \u201cno es di\u00e1logo\u201d, porque descarta de antemano cualquier posibilidad de refer\u00e9ndum. \u201cEso es que yo pongo las condiciones y t\u00fa aceptas esas condiciones -ha criticado-. Nosotros decimos que en ese di\u00e1logo hay que hablar de todo. No le pedimos que se siente en la mesa y diga que es partidario de la autodeterminaci\u00f3n, y \u00e9l no puede pedir a nadie que diga que renuncia a la autodeterminaci\u00f3n, porque no lo vamos a hacer. En mi opini\u00f3n, hay una f\u00f3rmula, y es el refer\u00e9ndum pactado\u201d.  Asimismo, el coordinador general de EH Bildu ha se\u00f1alado que ha seguido \u201ccon preocupaci\u00f3n\u201d el hecho de que, durante la campa\u00f1a electoral, ha visto \u201cmiedo en un mont\u00f3n de gente mayor en Euskal Herria, 40 a\u00f1os despu\u00e9s, miedo pensando y preguntando por qu\u00e9 es lo que va a pasar\u201d. Adem\u00e1s, se ha preguntado \u201chasta cuando vamos a estar los vascos con miedo, pregunt\u00e1ndonos qu\u00e9 es lo que puede suceder en Madrid\u201d. \u201cY la \u00fanica soluci\u00f3n a eso es la rep\u00fablica vasca, porque, de otra manera, vamos a estar siempre as\u00ed, porque ahora no ha pasado, pero pasar\u00e1, si no es ahora, dentro de cinco a\u00f1os. La opci\u00f3n de la involuci\u00f3n antidemocr\u00e1tica en el Estado est\u00e1 ah\u00ed\u201d, ha advertido. En este sentido, ha preguntado al PNV qu\u00e9 es lo que significa \u201cm\u00e1s autogobierno\u201d. \u201c\u00bfTe doy un poco de autogobierno y te lo quit\u00f3 despu\u00e9s, cuando ganen Vox y el PP?. La cuesti\u00f3n es, o se modifica el modelo de relaci\u00f3n, o lo que te dan hoy te lo quitan ma\u00f1ana. El PNV leva 40 a\u00f1os en ese juego y, \u00bfqu\u00e9 ha conseguido? Ni siquiera que se cumpla el Estatuto\u201d, ha concluido. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Rivera se revuelve contra las presiones para que pacte con S\u00e1nchez", "date": "1556622180000", "body": "\nAlbert Rivera no va a ceder a las presiones de los sectores econ\u00f3micos y empresariales (pero no s\u00f3lo) para que explore un posible pacto de gobierno con Pedro S\u00e1nchez. Una coalici\u00f3n que Ciudadanos y PSOE ni desean, ni se plantean en estos momentos. De forma contundente, el l\u00edder liberal ha recordado hoy que el 28-A \u201cvotaron los espa\u00f1oles, no la CEOE o un banco\u201d. Rivera ha hecho este apunto en respuesta a los pronunciamientos de la CEOE y los analistas del Banco de Santander abogando por un pacto entre socialistas y liberales como la f\u00f3rmula que mejor garantiza la estabilidad pol\u00edtica (suman 180 diputados) y una moderaci\u00f3n en las pol\u00edticas econ\u00f3micas acordes con las directrices de Bruselas. O el mensaje hoy del presidente de la patronal, Antonio Garamendi, para que Cs y PP se abstengan en la investidura y \u201cdejen gobernar a S\u00e1nchez\u201d.  En una entrevista en Tele 5, ha recordado que su compromiso con los electores antes de empezar la campa\u00f1a era el de intentar formar una mayor\u00eda alternativa a la de S\u00e1nchez y que, tras el fracaso de esta operaci\u00f3n pese al fuerte incremento en n\u00famero de votos de la formaci\u00f3n naranja -m\u00e1s de un mill\u00f3n de nuevos votos-, no puede hacer lo contrario. \u201cEl PSOE tiene la obligaci\u00f3n de formar Gobierno y tiene la mayor\u00eda para hacerlo, mientras que nosotros lideraremos una oposici\u00f3n muy vigilante y leal a la Constituci\u00f3n\u201d, ha se\u00f1alado. La voluntad de Rivera es la de aprovechar el aturdimiento del PP tras su batacazo en las urnas para disputarle en las elecciones municipales y auton\u00f3micas de mayo la hegemon\u00eda del centro derecha.  La presi\u00f3n sobre Rivera para que no descarte de entrada un gobierno de coalici\u00f3n con el PSOE se est\u00e1 ejerciendo por parte de algunos de los padres fundadores de Cs en 2006, ya sea de forma p\u00fablica, como Arcadi Espada en su punzante art\u00edculo en El Mundo de an\u00e1lisis de los resultados, o de forma privada. Recuerdan en este sentido que uno de los motivos por los que se fund\u00f3 el partido naranja fue para evitar que en Espa\u00f1a ni PSOE ni PP tuvieran que volver a poner la gobernabilidad de Espa\u00f1a en manos de nacionalistas vascos y catalanes.  \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "El 57% de los espa\u00f1oles, satisfecho con los servicios p\u00fablicos municipales", "date": "1556620800000", "body": "El 57% de los espa\u00f1oles est\u00e1 satisfecho a nivel global con sus servicios p\u00fablicos municipales, la valoraci\u00f3n m\u00e1s baja de los tres \u00faltimos a\u00f1os. Este es uno de los datos del III Bar\u00f3metro de Satisfacci\u00f3n de los Servicios P\u00fablicos, impulsado por OSUR, el Observatorio de Servicios Urbanos. A nivel general, menos el suministro de agua, todos los servicios p\u00fablicos municipales han empeorado respecto al bar\u00f3metro del a\u00f1o pasado, siendo la limpieza viaria el peor valorado con un 37% de satisfacci\u00f3n.  Por comunidades aut\u00f3nomas, un a\u00f1o m\u00e1s, el Pa\u00eds Vasco es la comunidad que mejor valora sus servicios p\u00fablicos municipales con un 76% de ciudadanos satisfechos. Por su parte, Baleares ocupa el peor puesto, seg\u00fan este estudio, con un 46% de satisfacci\u00f3n. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Feij\u00f3o pide a Casado corregir el rumbo a la derecha para \u201censanchar el partido\u201d", "date": "1556617654000", "body": "El presidente de la Xunta y l\u00edder del PP gallego, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, ha considerado este martes que el actual \u201ces el momento de ensanchar el partido\u201d porque \u201ccuando lo hemos ensanchado hemos ganado y cuando lo hemos limitado pues lamentablemente no hemos ganado\u201d. A su llegada al Parlamento de Galicia para la sesi\u00f3n de control habitual y, ante la gran expectaci\u00f3n medi\u00e1tica, ha explicado que le hubiese gustado estar este martes en la sede del partido para participar en la Ejecutiva convocada tras los comicios pero, ha justificado su inasistencia aludiendo a sus \u201cobligaciones\u201d como presidente de la Xunta, que se lo han impedido. \u201cCuando lo hemos ensanchado hemos ganado y cuando lo hemos limitado pues lamentablemente no hemos ganado\u201d \u201cTengo que estar en la sesi\u00f3n de control del Parlamento gallego y por eso no puedo estar en la calle G\u00e9nova\u201d, ha dicho, y ha contado que este lunes habl\u00f3 ya con el presidente del partido, Pablo Casado, al que le dio su \u201copini\u00f3n\u201d sobre la situaci\u00f3n presente. \u201cMe hubiese gustado estar all\u00ed para unir el partido\u201d, ha comentado en todo caso Feij\u00f3o y, ha dicho, para remarcar que \u201ctenemos que ensanchar el partido y que el Partido Popular sea lo que siempre ha sido: un punto de encuentro entre muchas sensibilidades\u201d. El m\u00e1ximo mandatario auton\u00f3mico en Galicia ha insistido en que, tal y como han puesto de manifiesto las urnas, el PP debe ser \u201cun punto de encuentro entre gente que es m\u00e1s de derechas, m\u00e1s liberal, m\u00e1s conservadora, m\u00e1s de centro, m\u00e1s reformista, m\u00e1s de centro izquierda...\u201d. \u201cLo hemos visto en las urnas\u201d \u201cLo hemos visto en las urnas\u201d, ha incidido asimismo N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, que ha considerado que \u201cla mayor\u00eda de los votantes de Vox estar\u00e1n decepcionados\u201d porque, a su juicio, \u201chan colaborado, sin saberlo, en el triunfo del PSOE\u201d al dividir el voto. As\u00ed las cosas, al ser cuestionado por si considera que el actual l\u00edder del PP, Pablo Casado, deber\u00eda dejar el cargo tras los malos resultados electorales cosechados el 28A, N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o ha sostenido que \u201cno es momento de cerrar puertas, es momento de abrirlas\u201d. \u201dSi nos unimos somos m\u00e1s que el PSOE y, si nos dividimos, el PSOE con los populistas y los independentistas van a gobernar Espa\u00f1a\u201d, ha advertido. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Enric Millo, secretario general de Acci\u00f3n Exterior de la Junta de Andaluc\u00eda", "date": "1556617595000", "body": "\nEnric Millo representar\u00e1 a Andaluc\u00eda en la Uni\u00f3n Europea y en cuestiones internacionales. El exdiputado gerundense de Uni\u00f3 Democr\u00e0tica de Catalunya (UDC) y del PPC ha sido nombrado secretario general de Acci\u00f3n Exterior de la Junta.  El cargo que ocupar\u00e1 el exdelegado del Gobierno en Catalunya pende de la Consejer\u00eda de Presidencia, en manos de los populares, y tendr\u00e1 el rango de viceconsejero. El nombramiento ha sido a propuesta del presidente andaluz, Juanma Moreno.  A grandes rasgos, las funciones del popular catal\u00e1n ser\u00e1n de representaci\u00f3n de la Junta en relaciones exteriores y cooperaci\u00f3n pol\u00edtica y territorial, la relaci\u00f3n con las fronteras de Portugal y Marruecos, la direcci\u00f3n de la delegaci\u00f3n del Gobierno andaluz en Bruselas o el fomento de la internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda y el tejido empresarial o la captaci\u00f3n de inversi\u00f3n extranjera. Tambi\u00e9n la relaci\u00f3n con el resto de regiones de Espa\u00f1a. \u201cAgradezco mucho la confianza que el presidente del Gobierno de Andaluc\u00eda ha depositado en m\u00ed y afronto esta nueva etapa como un importante reto profesional en el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d, asegura Millo. \u201cLo hago con la voluntad de servicio p\u00fablico a la comunidad y al conjunto de Espa\u00f1a\u201d, a\u00f1ade. Millo tomar\u00e1 posesi\u00f3n del cargo el pr\u00f3ximo jueves en el Palacio de San Telmo, sede del Ejecutivo andaluz, que pas\u00f3 a manos del PP y Ciudadanos tras casi cuarenta a\u00f1os de gobiernos socialistas. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Rajoy, Santamar\u00eda y Cospedal plantan al Parlament", "date": "1556616872000", "body": "Los accesos al Parlament de Catalunya desde primera hora de la ma\u00f1ana ya daban una idea de que en la c\u00e1mara catalana no se esperaba la llegada del que fuera presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, y dos de las principales mujeres fuertes de su Ejecutivo, la vicepresidenta Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda y la que fuera titular de Defensa, Dolores de Cospedal.  Calma absoluta en los alrededores y sin la presencia policial que hubiera hecho intuir la visita. Los tres dirigentes del Partido Popular estaban citados a las diez de la ma\u00f1ana a comparecer en la comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n sobre la aplicaci\u00f3n del 155. No aparecieron y la comisi\u00f3n qued\u00f3 suspendida. Rajoy y Santamar\u00eda se han excusado en el \u00faltimo momento v\u00eda burofax Cospedal envi\u00f3 la semana pasada un escrito al presidente del Parlament, Roger Torrent, excus\u00e1ndose y alegando que en su condici\u00f3n de ex ministra no estaba obligada a comparecer en una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n de una c\u00e1mara auton\u00f3mica. Rajoy y Santamar\u00eda, que en el 2017 ya fueron citados en la comisi\u00f3n que se celebr\u00f3 sobre la denominada \u2018Operaci\u00f3n Catalunya\u2019 y ya rechazaron asistir, han enviado despu\u00e9s de la suspensi\u00f3n un burofax en la misma l\u00ednea que Cospedal. En la ocasi\u00f3n de 2017, Santamar\u00eda y Rajoy esgrimieron un informe del Consejo de Estado que establec\u00eda que no era obligatorio para ellos atender el requerimiento de comparecencia en esa comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n, al tratarse de una c\u00e1mara auton\u00f3mica. La comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n sobre la aplicaci\u00f3n del 155 fue impulsada por JxCat; ERC, la CUP y los Comuns; mientras que el resto de grupos parlamentarios, populares, socialistas y ciudadanos, no s\u00f3lo votaron en contra sino que no asisten a sus sesiones porque entienden de que se trata de un instrumento de \u2018propaganda independentista\u2019. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "El PSOE quiere pactar despu\u00e9s del 26M", "date": "1556614800000", "body": "El PSOE intentar\u00e1 posponer sus pactos postelectorales para formar Gobierno a despu\u00e9s de las elecciones municipales y auton\u00f3micas del 26 de mayo con el objetivo de que esas alianzas no le penalicen en esos comicios, han informado fuentes de la direcci\u00f3n socialista a Europa Press. Desde primera hora de este lunes, la presidenta del PSOE, Cristina Narbona, ya deslizaba ese mensaje, reconociendo que el partido no tiene \u201cninguna prisa\u201d por formar gobierno y que su objetivo \u201cinmediato\u201d es hacer una buena campa\u00f1a para la cita electoral de mayo.  Varios miembros de la direcci\u00f3n federal del PSOE admiten en privado que al PSOE le convendr\u00eda mantener en la reserva los apoyos con los que contar\u00e1 para sacar adelante la investidura del presidente del Gobierno para evitar que esas alianzas puedan penalizarle en los comicios de mayo. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Villac\u00eds quiere que Carmena est\u00e9 en los debates: \u201cEs vital\u201d", "date": "1556614722000", "body": "La portavoz del Grupo Municipal de Ciudadanos en el Consistorio de Madrid y candidata de esta formaci\u00f3n a la Alcald\u00eda, Bego\u00f1a Villac\u00eds, ha expresado su deseo de que la alcaldesa, Manuela Carmena, est\u00e9 en los \ndebates electorales de cara a las elecciones municipales del 26 de mayo, algo que considera \u201cvital\u201d, ya que \u201cno deja de ser la alcaldesa\u201d. As\u00ed lo ha manifestado Villac\u00eds a su llegada al Pleno de Cibeles, donde ha valorado que la Junta Electoral de Madrid y la Central haya denegado a M\u00e1s Madrid parte de los espacios gratuitos de propaganda electoral en las pr\u00f3ximas elecciones auton\u00f3micas porque entienden que \u201cson un partido de nueva creaci\u00f3n\u201d. Tras mostrar su \u201crespeto\u201d a las decisiones de la Junta, ha indicado que los madrile\u00f1os \u201cmerecen un debate\u201d, en el que le gustar\u00eda que estuviese presente la regidora. \u201cEs vital, porque no deja de ser la alcaldesa, y que se buscase la f\u00f3rmula para un debate con Carmena, pero no le dir\u00e9 a la Junta lo que tiene que hacer\u201d, ha concluido. Cabe recordar que la Junta Electoral central ha prohibido a la alcaldesa de Madrid, Manuela Carmena, y al candidato de m\u00e1s Madrid a la Comunidad, \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, participar en los debates de televisi\u00f3n de cara a las elecciones municipales y auton\u00f3micas del pr\u00f3ximo 26 de mayo, seg\u00fan han confirmado fuentes de la Junta a La Vanguardia. Los jueces electorales consideran que la plataforma M\u00e1s Madrid, de reciente creaci\u00f3n, liderada por Carmena y Errej\u00f3n es equiparable a los partidos de nueva creaci\u00f3n que a\u00fan no tienen representaci\u00f3n ni en el Consistorio ni en el Parlamento auton\u00f3mico, por lo que no les concede la opci\u00f3n de acudir a los debates. La alcaldesa de Madrid, Manuela Carmena, ha asegurado que recurrir\u00e1n la decisi\u00f3n de la Junta Electoral Central (JEC) porque \u201cse perder\u00eda la posibilidad de racionamiento y capacidad de los ciudadanos sobre qu\u00e9 deben votar\u201d. Carmena ha insistido en que respetan el \u201cpapel arbitral\u201d de la Junta Electoral que ha comparado con \u201cel videoarbitraje (VAR) en el f\u00fatbol\u201d pero ha asegurado que, si les parece oportuno, alegar\u00e1n. \u201cEs importante cuando se ha gobernado y se pretende seguir gobernando, se puede hablar de lo positivo y de los aspectos negativos que hay que superar\u201d, ha recalcado la alcaldesa. \u201cSe perder\u00eda la posibilidad de racionamiento y capacidad de los ciudadanos sobre qu\u00e9 deben votar\u201d \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Iceta descarta pactos estables con ERC hasta que pase el juicio o haya elecciones en Catalunya", "date": "1556614577000", "body": "El primer secretario del PSC, Miquel Iceta, apuesta por que Pedro S\u00e1nchez vuelva a conformar un gobierno exclusivamente socialista y que gobierno \u201ccon apoyo externos\u201d, apoyos \u201cb\u00e1sicamente de Podemos y otros\u201d, entre los que ha citado al PNV. De esta forma, el l\u00edder de los socialistas catalanes no cree que se den las condiciones para \u201cun gobierno de coalici\u00f3n\u201d, tal y como reclama Pablo Iglesias, pero s\u00ed apuesta por una \u201cestabilidad\u201d que, en ning\u00fan caso puede estar en manos de ERC. El dirigente considera que no se dan las condiciones para \u201cdar la llave de la estabilidad del Gobierno a un partido independentista\u201d y que, \u201chasta que no haya pasado el juicio o las elecciones al Parlament, dif\u00edcilmente podremos hacer cosas m\u00e1s estables\u201d. En declaraciones a RAC1, Iceta ha rechazado cualquier posibilidad de acabar como un miembro del nuevo gobierno que pueda conformar S\u00e1nchez a partir de ahora: \u201cLo descarto. No entra en mis planes. \u00a1Con el trabajo que tengo aqu\u00ed!\u201d. Pero tal y como vienen apuntando los dirigentes del PSOE s\u00f3lo unas horas despu\u00e9s de la contienda electoral, el dirigente catal\u00e1n se decanta por un pacto de gobierno \u201ca la portuguesa\u201d. \u201cQuiero un gobierno estable\u201d, ha proclamado, que se puede dar con la compa\u00f1\u00eda principal de Podemos y la complicidad eventual de \u201cPNV y otros\u201d, pero sobre todo de partido nacionalista vasco, con quienes \u201cestamos gobernando juntos en el Pa\u00eds Vasco\u201d aunque a algunos se les olvida\u201d, ha remarcado.  \u201cHasta que no haya pasado el juicio o las elecciones al Parlament, dif\u00edcilmente podremos hacer cosas m\u00e1s estables\u201d con ERC En un principio, Iceta no incluy\u00f3 a ERC en la ecuaci\u00f3n, si bien su papel ser\u00e1 relevante siquiera para la investidura de S\u00e1nchez como presidente. Pero el dirigente catal\u00e1n ha descartado que los republicanos tengan un mayor protagonismo por ver \u201cdif\u00edcil que tome opciones diferentes a las que ha adoptado hasta ahora\u201d. El l\u00edder del PSC cree que nada cambiar\u00e1 en ERC \u201chasta que no haya juicio\u201d o \u201chasta que no haya elecciones en Catalunya\u201d, en definitiva, \u201chasta ver qui\u00e9n manda en el independentismo\u201d. Y es que de momento, \u201cno se dan las condiciones para dar la llave de la estabilidad a un partido independentista\u201d porque, \u201cuna cosa es dar la llave de la estabilidad\u201d a una formaci\u00f3n como ERC \u201cy otra establecer acuerdos puntuales\u201d. Iceta ha augurado que el nuevo potencial escenario de entendimiento con los republicanos puede llega tras unas elecciones que calcula para \u201coto\u00f1o o primavera\u201d. Pero este planteamiento no quiere decir que antes no haya un escenario de di\u00e1logo con la formaci\u00f3n de Oriol Junqueras. \u201cAntes hay que hablar, siempre y con todo el mundo\u201d, pero \u201cno queramos correr m\u00e1s si no se dan las oportunidades\u201d, ha emplazado.  \u201cNo queramos correr m\u00e1s si no se dan las oportunidades\u201d Lo que est\u00e1 descartado es la entente gubernamental con Ciudadanos. El famoso \u2018con Rivera no\u2019 reclamado a gritos por los militantes en Ferraz la misma noche electoral est\u00e1 asumido e Iceta sostiene que es algo que piensa \u201cdesde hace mucho tiempo\u201d como consecuencia de la evoluci\u00f3n del l\u00edder de Ciudadanos. \u201cVa hacia en direcci\u00f3n contraria a la que a m\u00ed me gusta\u201d y, si bien \u201ces un hombre que podr\u00eda haber jugado a hacer de bisagra, en cambio, ha querido disputar ser el jefe de la derecha\u201d, y \u201ccon el jefe de la derecha dif\u00edcilmente te puedes poner de acuerdo\u201d, ha argumentado.  \u201cAhora toca esperar\u201d, ha comentado, sobre la posibilidad de retomar el di\u00e1logo con el Govern para la soluci\u00f3n de la cuesti\u00f3n catalana. En todo caso, el dirigente ha descartado una \u201cespera pasiva\u201d, pero ha pedido \u201cno confiar en un resultado del di\u00e1logo\u201d cuando \u201cno se dan las condiciones para un resultado\u201d, y no ha podido evitar reivindicar que las elecciones del 28-A han sido \u201cun aval al di\u00e1logo entre todos\u201d. Sobre la posibilidad de retomar el di\u00e1logo con el Govern, \u201cahora toca esperar\u201d En esta labor de di\u00e1logo, Iceta ha descartado cualquier posibilidad de acudir a Waterloo para verse con Puigdemont, o de ir a la c\u00e1rcel para hablar con Junqueras, por ejemplo. A su entender, \u201chay que estar sobre el terreno para poder representar\u201d, ha argumentado, sabedor de que una visita de esta \u00edndole ser\u00eda un campo abonado para la cr\u00edtica de la oposici\u00f3n a S\u00e1nchez. En todo caso, el l\u00edder del PSC ha insistido en que \u201ccuando uno no tiene libertad de movimientos o est\u00e1 muy fuera, dif\u00edcilmente puede hacer papel de representaci\u00f3n\u201d.  \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Un pleno de mujeres en el Parlament marcar\u00e1 las pol\u00edticas de igualdad", "date": "1556614303000", "body": "Las mujeres ocupar\u00e1n los 135 esca\u00f1os del Parlament de Ca\u00adtalunya este pr\u00f3ximo mes de junio para celebrar una sesi\u00f3n plenaria. El mapa de la desigualdad no va a cambiar de un d\u00eda para otro, pero el presidente de la \u00adC\u00e1mara, Roger Torrent, ha decidido impulsar una iniciativa que, con el nombre de Parlament de les Dones, debe consensuar las principales l\u00edneas en las que la C\u00e1mara debe avanzar para garantizar los derechos de las mujeres. En el plenario y en las sesiones previas de trabajo participar\u00e1n las diputadas del Parlament (son 59) y representantes de los diferentes colectivos profesionales y sectoriales de mujeres. Se pretende as\u00ed que las propuestas lleguen consensuadas a la sesi\u00f3n final. Se debatir\u00e1n seis \u00e1reas tem\u00e1ticas La iniciativa debe ser aprobada hoy en la reuni\u00f3n de la Mesa y contar\u00e1 con una preparaci\u00f3n previa de varias sesiones. Se debatir\u00e1n seis \u00e1reas tem\u00e1ticas que coinciden con los ejes de la Conferencia Mundial de Pek\u00edn, de cuya celebraci\u00f3n se cumplen 25 a\u00f1os. Los ejes de discusi\u00f3n girar\u00e1n en torno a los derechos de las mujeres: derechos humanos, a la educaci\u00f3n y la cultura, los laborales y econ\u00f3micos, a la participaci\u00f3n social y pol\u00edtica, los sexuales y reproductivos, y el derecho a vivir libres de violencias machistas. Para iniciar los debates en cada \u00e1rea se partir\u00e1 de un texto elaborado por el Consell Nacional de Dones de Catalunya (CNDC), que participa de la iniciativa del Parlament, que ser\u00e1 sometido a discusi\u00f3n y a la presentaci\u00f3n de enmiendas. En estas sesiones de trabajo participar\u00e1n diputadas y representantes de las diferentes entidades feministas. Est\u00e1 previsto que se desarrollen durante las dos primeras semanas de junio en las salas de comisiones de la C\u00e1mara. La preparaci\u00f3n y la celebraci\u00f3n de esta sesi\u00f3n plenaria busca tambi\u00e9n ampliar los canales de comunicaciones entre las \u00adentidades y las instituciones. Y facilitar, asimismo, que las primeras tengan una mayor influencia en la elaboraci\u00f3n de la agenda pol\u00edtica. Las resoluciones que se aprueben se elevar\u00e1n despu\u00e9s al pleno ordinario de la C\u00e1mara. La sesi\u00f3n del Parlament de les Dones, prevista inicialmente para el 19 de junio, ser\u00e1 presidida por la \u00fanica diputada que forma parte de la Mesa, Adriana Delgado. Una representante de cada grupo de trabajo explicar\u00e1 las conclusiones de la labor realizada en las reuniones y se votar\u00e1n cada uno de los seis textos. La iniciativa, que se inspira en sesiones ya realizadas en otros pa\u00edses (como Portugal, Sud\u00e1frica o Montenegro) va en paralelo del plan de igualdad del Parlament con el que Torrent quiere avanzar para garantizar la equidad en los \u00f3rganos donde se toman las decisiones. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Albiol alecciona a Casado: \u201cEn Espa\u00f1a nunca se ha gobernado desde los extremos\u201d", "date": "1556611293000", "body": "\u201cLe voy a votar a \u00e9l, a Albiol; al PP no, a Albiol\u201d. El candidato del PP a la alcald\u00eda de Badalona, Xavier Garc\u00eda Albiol, sorprendi\u00f3 este lunes con un v\u00eddeo en las redes sociales en el que destacaba la cita reproducida. El alcaldable trata as\u00ed de marcar distancias con la marca perdedora que ahora representan las siglas de su partido ante unas elecciones locales a la vuelta de la esquina. Para ello, no tiene reparos en desprenderse del lastre de la derrota electoral, aleccionar a toro pasado que \u201cen Espa\u00f1a nunca se ha gobernado desde los extremos\u201d, y reprochar al expresidente Mariano Rajoy que, de aquellos polvos, estos lodos: \u201cSi desde hace a\u00f1os nos hubieran hecho un poco m\u00e1s de caso al PP de Catalunya, quiz\u00e1s las cosas no ir\u00edan como van en Catalunya\u201d. En declaraciones a Onda Cero, a Albiol se le ha entendido todo cuando ha especificado que su lecci\u00f3n no ten\u00eda tanto que ver con la direcci\u00f3n nacional actual del PP, sino con \u201ccuando uno tiene responsabilidades de gobierno\u201d, responsabilidades que, en el caso del PP, las ha tenido el anterior gabinete de Rajoy.  Albiol siempre se mostr\u00f3 distante con la estrategia de Rajoy de competir con el independentismo a la hora de reiterar una expresi\u00f3n dialogante. Partidario de aplicar un art\u00edculo 155 m\u00e1s extenso y contundente en Catalunya, el expresidente del PP de Catalunya ha criticado que no les hubiesen escuchado hace a\u00f1os, cuando su partido estaba al frente del Gobierno central, sobre lo que estaba ocurriendo en Catalunya.  Para el candidato, la situaci\u00f3n que ha provocado el descalabro del PP en Catalunya no viene de lo ocurrido en los \u00faltimos dos o tres a\u00f1os, sino que es \u201cend\u00e9mica\u201d. Incluso ha puesto una fecha determinante: \u201cEs consecuencia del 9-N de 2014 y de tiempo atr\u00e1s\u201d, aunque no ha querido ahondar en la controversia: \u201cEntrar en el debate ser\u00eda lo menos oportuno\u201d.  \u201cSi desde hace a\u00f1os nos hubieran hecho un poco m\u00e1s de caso al PP de Catalunya, quiz\u00e1s las cosas no ir\u00edan como van en Catalunya\u201d Lejos de enfocar sus cr\u00edticas hacia el actual presidente del PP, Pablo casado, Albiol no esconde que el resultado de los populares este 28-A ha sido especialmente malo, sobre todo en Catalunya, pero descarta cualquier \u201can\u00e1lisis interno\u201d antes de celebrarse los comicios locales y auton\u00f3micos del 26-M: \u201cCaer\u00edamos en un error si a 26 d\u00edas de los comicios nos pusi\u00e9ramos a hacer un an\u00e1lisis interno\u201d, ha dicho, pero la raz\u00f3n para no hacer sangre de la actual direcci\u00f3n es no perjudicar m\u00e1s la situaci\u00f3n: \u201cNo voy a hacer comentarios ni conclusiones que pueda perjudicar en momento electoral\u201d, ha zanjado.  Aun as\u00ed, a Albiol se le ha vuelto a entender todo cuando ha aleccionado \u201cen Espa\u00f1a nunca se ha gobernado desde los extremos\u201d y que, si el PP insistiera en la estrategia de acercarse a los \u201cplanteamientos de Vox\u201d ser\u00eda un \u201cerror\u201d con el que el partido adem\u00e1s estar\u00eda \u201ctraicionando a nuestros votantes y dejando un espacio muy importante a Vox y Cs\u201d. Recuerda que las mayor\u00edas absolutas de Aznar o de Rajoy se produjeron cuando el partido se mostr\u00f3 m\u00e1s \u201cdialogante y moderado\u201d El alcaldable ha recordado que los mejores resultados electorales del PP se han producido cuando el partido conservador ha cosechado las mayor\u00edas absolutas de Aznar o de Rajoy, fue cuando el partido se mostr\u00f3 m\u00e1s \u201cdialogante y moderado\u201d. \u201cLa mayor\u00eda absoluta se consigue cuando aparece el Aznar m\u00e1s dialogante y moderado\u201d y \u201cla mayor\u00eda absoluta de Rajoy se produce cuando el PP se acerca a posicionamientos de centro derecha\u201d, ha explicado, de manera que el alcaldable se ha unido a las voces que afean a Casado que haya tratado de extremarse hacia la derecha en la pugna con Vox.  Para el dirigente, lo ideal y lo que permitir\u00eda al PP conquistar nuevas cotas ser\u00eda ser capar de conseguir, seg\u00fan las circunstancias, \u201cque personas del partido socialista puedan coger una papeleta del PP\u201d en un momento dado.  \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "En directo: Testimonios de ciudadanos lesionados el 1-O", "date": "1556609580000", "body": "El juicio del \u2018proc\u00e9s\u2019 vivir\u00e1 este martes uno de los momentos m\u00e1s esperados por las defensas con el testimonio de 17 activistas que acudieron a los colegios el 1-O, y la del entonces responsable del CatSalut, con cuya testifical buscan acreditar la cifra de mil heridos que el Govern sostiene que hubo.  Los votantes ser\u00e1n los encargados de inaugurar la jornada n\u00famero 38 del juicio, algunos de los cuales figuran como denunciantes por lesiones causadas por la acci\u00f3n de la Polic\u00eda para impedir el refer\u00e9ndum. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Garrido acudir\u00e1 como expresidente a la celebraci\u00f3n del Dos de Mayo en Sol", "date": "1556607696000", "body": "El morbo est\u00e1 asegurado este jueves en la Real Casa de Correos. El expresidente de la Comunidad de \nMadrid \n\n\u00c1ngel \n\nGarrido \nacudir\u00e1 el pr\u00f3ximo jueves a la celebraci\u00f3n del Dos de Mayo, fiesta regional, en calidad de exdirigente auton\u00f3mico y justo una semana despu\u00e9s de haberse pasado a \nCiudadanos\n, partido con el que concurrir\u00e1 a las pr\u00f3ximas elecciones del 26 de mayo en el puesto 13 de la lista que encabeza Ignacio Aguado. En una entrevista con Europa Press, Garrido ha asegurado que s\u00ed asistir\u00e1 como expresidente de la Comunidad de Madrid ya que \u201ces el d\u00eda de la fiesta de Madrid\u201d salvo que se produzca \u201cuna eventualidad\u201d que ahora mismo no existe. \u201cMe gustar\u00eda asistir como tambi\u00e9n espero que vayan otros presidentes y personas que aunque ya no est\u00e9n en los gobiernos les guste asistir y estar un rato con la gente el Dos de Mayo\u201d, ha sostenido. Sobre si considera que ser\u00e1 \u00e9l el que acapare toda la atenci\u00f3n medi\u00e1tica ese d\u00eda, cree que no, y que ser\u00e1 el protagonista \u201cel presidente con el discurso\u201d, en este caso, Pedro Roll\u00e1n, y los madrile\u00f1os, porque es el d\u00eda de Madrid y no el \u201cde una persona en concreto\u201d. Adem\u00e1s, piensa que \u201cseguro que habr\u00e1 personas muy importantes\u201d. Precisamente, hace un a\u00f1o Garrido acud\u00eda a esta festividad como presidente en funciones despu\u00e9s de la salida abrupta del Ejecutivo de Cristina Cifuentes tras la pol\u00e9mica del m\u00e1ster y el v\u00eddeo en la que la habr\u00edan pillado hurtando cremas en un supermercado. Por aquel entonces, el actual presidente del PP, Pablo Casado, desembarcaba en Sol cuando sonaba como candidato a la Comunidad para las auton\u00f3micas. Garrido todav\u00eda no sab\u00eda si Mariano Rajoy iba a confiar en \u00e9l para dar continuidad a su gobierno e intent\u00f3 \u201cganarse el puesto\u201d para hasta que finalizara la legislatura haciendo un discurso apelando a la unidad de Espa\u00f1a. El a\u00f1o pasado ninguno de los cuatro expresidentes regionales del PP acudieron a la Real Casa de Correos: Alberto Ruiz-Gallard\u00f3n se encontraba recientemente investigado en el caso Lezo, Esperanza Aguirre no acude desde que dej\u00f3 la primera l\u00ednea de la pol\u00edtica; Ignacio Gonz\u00e1lez, tras pasar por prisi\u00f3n y estar pendiente de juicio, tampoco hab\u00eda sido invitado; y Cristina Cifuentes se encontraba descansando con su familia tras las dos dimisiones. Solo se present\u00f3 el primer presidente de la Comunidad, el socialista Joaqu\u00edn Leguina. Esta vez, Garrido acudir\u00e1 al encuentro siendo n\u00famero 13 de Ciudadanos a la Asamblea y despu\u00e9s de que varios de sus antiguos compa\u00f1eros de Gobierno, que estar\u00e1n tambi\u00e9n presentes en el acto hayan criticado su decisi\u00f3n en el plano pol\u00edtico, respet\u00e1ndole el lado personal. All\u00ed, Roll\u00e1n dar\u00e1 el tradicional discurso en un momento convulso para el PP de Madrid en el que algunos de sus militantes se han cambiado a otros bandos pol\u00edticos, como, adem\u00e1s de Garrido, tambi\u00e9n ha sido el caso del concejal en el Ayuntamiento de Madrid \u00cd\u00f1igo Henr\u00edquez de Luna, que ir\u00e1 como n\u00famero cinco en la lista de Vox a la Asamblea. Garrido acudir\u00e1 al encuentro siendo n\u00famero 13 de Ciudadanos a la Asamblea y despu\u00e9s de que varios de sus antiguos compa\u00f1eros de Gobierno, que estar\u00e1n tambi\u00e9n presentes en el acto hayan criticado su decisi\u00f3n en el plano pol\u00edtico \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "El PP teme perder la Comunidad de Madrid que gobierna desde 1995", "date": "1556606935000", "body": "El ascenso de Ciudadanos y la debacle del PP en las pasadas elecciones generales pueden tener su r\u00e9plica en Madrid. Trasladando los datos del domingo a los comicios auton\u00f3micos del 26 de mayo, la Asamblea de Madrid podr\u00eda cambiar de manos. En la derecha, Vox entrar\u00eda con 19 diputados, y Ciudadanos lograr\u00eda 12 m\u00e1s (al pasar de los 17 actuales a 29), mientras que el PP, por contra, perder\u00eda 23, para quedarse en 25. En la izquierda, el PSOE sacar\u00eda el mismo resultado, 37 diputados, y Podemos bajar\u00eda en cinco.  Falta por saber qu\u00e9 sumar\u00eda M\u00e1s Madrid con \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, pero con los datos en la mano ha cundido el p\u00e1nico en el cuartel general del PP de Madrid en donde reconocen el temor real a perder el control del Gobierno regional por primera vez en un cuarto de siglo- El PP de Madrid ha sufrido desde las elecciones de 2016 un vuelco. Por aquel entonces, el partido, comandado por la exdirigente Cristina Cifuentes, arrasaba en las elecciones generales con 15 diputados. Pero, tan solo dos a\u00f1os despu\u00e9s, tras las informaciones sobre su m\u00e1ster y el v\u00eddeo en el que se le ve\u00eda hurtando cremas en un supermercado, la expresidenta dimit\u00eda y dejaba un partido descabezado. Adem\u00e1s, su abrupta salida abr\u00eda una brecha entre las diferentes facciones del partido. Mientras que una parte del PP apostaba por que siguiese al frente del Ejecutivo el hasta ese momento n\u00famero dos\u2019, \u00c1ngel Garrido, otros prefer\u00edan otras opciones con el objetivo de \u2018enterrar al cifuentismo\u2019. La apuesta personal de la exsecretaria general del PP, Mar\u00eda Dolores de Cospedal, decant\u00f3 la balanza hacia la primera opci\u00f3n. Por otra parte, el presidente del Senado e hist\u00f3rico pol\u00edtico madrile\u00f1o, P\u00edo Garc\u00eda-Escudero, ser\u00eda el elegido por Mariano Rajoy para liderar el partido, delegando parte de la direcci\u00f3n en cinco vicesecretarios: Isabel D\u00edaz Ayuso, Antonio Gonz\u00e1lez-Terol, Alfonso Serrano, Ana Cam\u00edns y Marimar Blanco. Dirigentes que se \u2018volcaron\u2019 con Pablo Casado en las primeras que le dieron la victoria dentro de la formaci\u00f3n. Precisamente fue desde el seno del PP madrile\u00f1o donde se aup\u00f3 a D\u00edaz Ayuso y al portavoz del PP en el Consistorio, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, como los candidatos de Madrid para las auton\u00f3micas y municipales del 26 de mayo. Se trata de personas tambi\u00e9n de la m\u00e1xima confianza del presidente del partido, sobre todo la primera, que representan el \u2018ala m\u00e1s dura\u2019 del PP. Defienden la \u201crenovaci\u00f3n\u201d de un partido \u201csin complejos\u201d. Las \u00faltimas semanas tampoco han sido f\u00e1ciles para el PP en la regi\u00f3n. El malestar interno por la lista electoral de la Comunidad de Madrid y en el Ayuntamiento de la capital, en las que se dejaron fuera tanto a consejeros regionales como a hist\u00f3ricos dirigentes del partido, y su posterior \u2018fuga\u2019 a otras formaciones no auguraba lo mejor. La puntilla la dio la pasada semana Garrido. Tras no ser elegido candidato y pese a contar con un puesto de salida en la lista al Parlamento Europeo decidi\u00f3 fichar por Ciudadanos, convertirse en su candidato \u2018n\u00famero trece\u2019 a la Asamblea. Aleg\u00f3 que es la formaci\u00f3n \u2018naranja\u2019 es el partido que mejor representa \u201clos valores del centro liberal\u201d y asegurando que era la \u201c\u00fanica opci\u00f3n\u201d para defender la \u201cmoderaci\u00f3n, el di\u00e1logo y la concordia entre espa\u00f1oles\u201d. Los \u2018populares\u2019 tienen ahora menos de treinta d\u00edas para ponerse \u2018manos a la obra\u2019 e intentar frenar la debacle conservando la Comunidad de Madrid y recuperando el Ayuntamiento de la capital. El PP de Madrid ha sufrido desde las elecciones de 2016 un vuelco \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Elecciones Generales 2019, \u00faltima hora en directo", "body": "\n\n\n16:55\n\r\n\t\t\t\t\tAs\u00ed se ha expresado la portavoz en la rueda de prensa posterior a la primera reuni\u00f3n del Gobierno catal\u00e1n, compuesto por JxCat y ERC, despu\u00e9s de las elecciones generales del pasado domingo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:50\n\r\n\t\t\t\t\t\u00a0La consellera de Presidencia y portavoz del \nGovern, \nMeritxell Bud\u00f3, ha pedido este martes \"reabrir\" el \ndi\u00e1logo con el \nEjecutivo central y ha recalcado al presidente del Gobierno en funciones, \nPedro S\u00e1nchez, que no deber\u00eda gobernar \"dando la espalda\" a \nCatalunya.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:45\n\r\n\t\t\t\t\tAdem\u00e1s, ha reprochado a \nVox y a \nCiudadanos que pretendan celebrar como una \"victoria\" lo que es una derrota porque los ve como los responsables de que \nPedro S\u00e1nchez siga en La Moncloa.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:40\n\r\n\t\t\t\t\tY ha a\u00f1adido que es un partido que \"no quer\u00eda la alternancia del sistema constitucional\" solo para socavar la base electoral del \nPP, y uno \"socialdem\u00f3crata\", que es \nCiudadanos.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:35\n\r\n\t\t\t\t\tEn rueda de prensa al t\u00e9rmino de la reuni\u00f3n, el propio \nCasado ha dicho que es falso que en Espa\u00f1a haya\n tres derechas, sino que solo hay un partido de centro derecha que es el \nPP, frente a otro de \"extremaderecha\" que es \nVox.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n16:30\n\nAbascal ha publicado este mensaje despu\u00e9s de que \nCasado dijera que \nVox era la \"ultraderecha\" en su intervenci\u00f3n ante el Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional del \nPP, seg\u00fan han informado fuentes conocedoras del contenido de la reuni\u00f3n, por lo que ser\u00eda la primera vez que reconoce en p\u00fablico el sesgo ideol\u00f3gico de la formaci\u00f3n de Abascal.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:25\n\r\n\t\t\t\t\t\"Se os est\u00e1 poniendo cara de UCD\", dice el presidente de\u00a0\nVox, quien ha a\u00f1adido que en el PP \"sois el pasado y la rabieta\" y \"nosotros, el futuro y la esperanza\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:20\n\r\n\t\t\t\t\t\"Toda la campa\u00f1a plagiando nuestro mensaje y tratando de imitar nuestro estilo y ahora, como los progres, insult\u00e1is a los votantes de \nVOX por tener principios\", ha se\u00f1alado \nAbascal en su cuenta de Twitter.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:15\n\r\n\t\t\t\t\tEl presidente de \nVox, \nSantiago Abascal, ha reprochado este martes al l\u00edder del \nPP, \nPablo Casado, sus declaraciones en las que se reafirmaba como partido de \"centroderecha\" frente a la \n\"ultraderecha\" y le ha acusado de insultar a los votantes de su formaci\u00f3n \"por tener principios\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:10\n\r\n\t\t\t\t\tHa confiado en que las \nelecciones del \n28 de abril abran un periodo de \"moderaci\u00f3n\" en la pol\u00edtica, despu\u00e9s de que el mensaje que los espa\u00f1oles han dejado en las urnas es el de que quieren que el Gobierno tienda \"puentes, no simas\", interpreta la portavoz. Y por eso los socialistas seguir\u00e1n practicando el \"di\u00e1logo\".\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n16:05\n\r\n\t\t\t\t\tEn este periodo en funciones, \nCela\u00e1 ha explicado que el \nGobierno no har\u00e1 \"obras en la casa\" pero s\u00ed actuar\u00e1 para hacerla \"habitable\". Dicho de otro modo, se ocupar\u00e1 de aquellos asuntos que requieran \"respuestas r\u00e1pidas a la ciudadan\u00eda\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:00\n\nCela\u00e1 ha se\u00f1alado que no conciben un escenario en el que el actual Ejecutivo est\u00e9 en funciones 10 meses como lo estuvo el de \nMariano Rajoy tras las elecciones de 2015. \"El Gobierno no tiene ese planteamiento\", ha aclarado.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:55\n\r\n\t\t\t\t\tQue el \nPSOE no tenga prisa por conformar un \nGobierno de manera inmediata no quiere decir que \nPedro S\u00e1nchez piense prolongar el Gobierno en funciones m\u00e1s all\u00e1 de lo deseable.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:50\n\r\n\t\t\t\t\tNo obstante, y en alusi\u00f3n a una colaboraci\u00f3n estable con \nCiudadanos, \nCela\u00e1 ha aclarado que el \nPSOE ha escuchado la voz de su militancia que en la noche del \n28 de abril clamaba ante \nPedro S\u00e1nchez que no pactase con los 'naranjas' al grito de \"Con Rivera no\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:45\n\r\n\t\t\t\t\tLa voluntad de los socialistas es \"trabajar por el di\u00e1logo con todos y y el acuerdo\". \"Hay tiempo para ir explorando\", ha incidido \nCela\u00e1, al menos hasta el 21 de mayo que es cuando se configuran las mesas del Congreso y el Senado y eso \"dar\u00e1 algo de orientaci\u00f3n\" sobre las posibles alianzas.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n15:40\n\nCela\u00e1 ha reiterado que el presidente \nS\u00e1nchez se va a \"tomar el tiempo necesario\" para \"explorar\" de qu\u00e9 manera saca adelante la investidura y garantiza \"la mejor administraci\u00f3n y gobernanza para el pa\u00eds, teniendo como punto de partida las acciones concretas de su programa\" electoral.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:35\n\r\n\t\t\t\t\t\"Ellos ver\u00e1n\", ha se\u00f1alado antes de recordar que se encuentran \"en una liza entre ellos por ver qui\u00e9n lidera la derecha\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:30\n\r\n\t\t\t\t\tEn cualquier caso, se ha mostrado esc\u00e9ptica ante la posibilidad de que \nPP y \nCiudadanos se abstengan para favorecer la investidura de \nPedro S\u00e1nchez, como le gustar\u00eda a la patronal de empresarios.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:30\n\nCela\u00e1 ha esperado que los resultados electorales del \n28 de abril ejerzan una especie de \"terapia\" sobre \nPP y \nCiudadanos que les lleve a adoptar una posici\u00f3n \"m\u00e1s razonable\" despu\u00e9s de meses de ejercer una oposici\u00f3n caracterizada por las \"crispaciones\", los \"insultos\" y con \"mucha tensi\u00f3n innecesaria\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:25\n\r\n\t\t\t\t\tEn la rueda de prensa posterior al Consejo de Ministros, la titular de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional ha saludado que el presidente de Ciudadanos, \nAlbert Rivera, se haya abierto a pactar con el \nPSOE tras las municipales y auton\u00f3micas del 26 de mayo en aquellos lugares donde los socialistas no hayan favorecido al nacionalismo.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n15:20\n\r\n\t\t\t\t\tEl \nPSOE tiene la \"vocaci\u00f3n\" de gobernar \"en solitario\" porque considera que con \n123 esca\u00f1os cuenta con un grupo parlamentario \"estable\" que le permitir\u00e1 apoyarse en unos partidos u otros en funci\u00f3n de las iniciativas que quiera sacar adelante, bajo la f\u00f3rmula de la \"geometr\u00eda variable\", ha afirmado este martes la portavoz del Gobierno en funciones, \nIsabel Cela\u00e1.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:15\n\r\n\t\t\t\t\tAdem\u00e1s de contar con Tejerina, \nCasado ha decidido premiar a la vicesecretaria de Pol\u00edtica Social del PP y alcaldesa de Logro\u00f1o, \nCuca Gamarra, que hace pocas semanas protagoniz\u00f3 una agria pol\u00e9mica por unas declaraciones sobre los inmigrantes.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:10\n\r\n\t\t\t\t\tDe hecho, en el seno del \nComit\u00e9 Ejecutivo Nacional la presidenta del \nPP de Asturias, \nMercedes Fern\u00e1ndez, habr\u00eda sido una de las voces que directamente habr\u00edan reclamado la dimisi\u00f3n del director de campa\u00f1a, Javier \nMaroto, que ni siquiera ha obtenido esca\u00f1o en el Congreso por su circunscripci\u00f3n, \u00c1lava.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:05\n\r\n\t\t\t\t\tTeodoro Garc\u00eda \nEgea y \nMaroto habr\u00edan sido objeto de cr\u00edticas internas como consecuencia de los resultados electorales de este domingo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:00\n\nAMPLIACI\u00d3N |\u00a0En lugar de Egea y Maroto habr\u00e1, seg\u00fan ha podido saber \nLa Vanguardia, \nCuca Gamarra y la exministra\n Isabel Garc\u00eda Tejerina. La primera se ocupar\u00e1 de la campa\u00f1a de las pr\u00f3ximas elecciones \nmunicipales, mientras que Tejerina se centrar\u00e1 en las \neuropeas.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n14:55\n\nCasado ha afrontado en esta reuni\u00f3n el examen de los barones regionales del partido, que han cerrado filas en torno a \u00e9l aunque no tanto con la l\u00ednea estrat\u00e9gica, y le han pedido autocr\u00edtica\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:50\n\r\n\t\t\t\t\tSe trata de una variaci\u00f3n del lema que el \nPP de \nMariano Rajoy llev\u00f3 a las elecciones municipales del 22 de mayo de 2011, \"Centrados en ti\", y que el partido ha elegido este martes en el \nComit\u00e9 Ejecutivo Nacional.\n\n\n\n14:45\n\r\n\t\t\t\t\tSe ha decidido este martes en la primera reuni\u00f3n de la Direcci\u00f3n de los populares tras la debacle de las generales y despu\u00e9s del giro a la derecha de los \u00faltimos nueve meses.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:40\n\r\n\t\t\t\t\tEl presidente del \nPP, \nPablo Casado, ha resituado a su partido en el \n\"centro derecha\" pol\u00edtico como se refleja en el lema elegido para la campa\u00f1a de las elecciones de mayo\u00a0\"Centrados en tu futuro\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:34\n\n\u00daLTIMA HORA | \nTeodoro Garc\u00eda Egea y \nJavier Maroto quedan fuera del equipo de campa\u00f1a del \nPP.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n14:30\n\r\n\t\t\t\t\tY ha explicado que\u00a0\"porque no quiere que lo que vaya a decir pueda influir negativamente\" en las \nauton\u00f3micas y \nmunicipales, unas elecciones que, seg\u00fan el regionalista, son \"muy importantes\" para todos, pero sobre todo para un \nPSOE que \"querr\u00e1, seguramente, consolidar el triunfo\" logrado el \n28A ahora en ayuntamientos y comunidades.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:25\n\nRevilla, que ha presentado este martes oficialmente a la candidatura del \nPRC en las auton\u00f3micas, ha afirmado que \"no hace faltar ser un polit\u00f3logo\" para pensar que \nS\u00e1nchez no avanzar\u00e1 sus planes hasta que pase el \n26M.\n\n\n\n14:20\n\r\n\t\t\t\t\tSin embargo, el presidente c\u00e1ntabro y candidato del PRC a la Presidencia de Cantabria ha explicado que \u00e9l s\u00ed ha dado la \"enhorabuena\" a \nS\u00e1nchez por su resultado del domingo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:15\n\r\n\t\t\t\t\tEn declaraciones a los medios de comunicaci\u00f3n, \nRevilla ha explicado que \nS\u00e1nchez \"no le ha llamado\" ni \"felicitado\" por que su partido, el \nPRC, haya conseguido por primera vez en su historia entrar en el \nCongreso.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:10\n\r\n\t\t\t\t\tEl presidente de \nCantabria y l\u00edder del PRC, \nMiguel \u00c1ngel Revilla, cree que \nPedro S\u00e1nchez\u00a0va a estar \"calladito\" y \"no va a decir nada\" sobre \nposibles pactos\u00a0hasta el d\u00eda despu\u00e9s de las \nelecciones aut\u00f3nomicas y municipales del 26 de mayo para no \"meter la pata\" o \"perjudicar\" al \nPSOE.\n\n \n\n\n14:05\n\r\n\t\t\t\t\tRespecto a la reuni\u00f3n del Comit\u00e9 Ejecutivo, ha asegurado que no se va a hablar de personas, sino de estrategias para recuperar la confianza.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:00\n\r\n\t\t\t\t\tA la pregunta de si abrir\u00eda el partido a \nVox, Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco, se ha limitado a decir que salen a ganar y que luego \"ya se ver\u00e1\", pero ha recalcado que la oferta ser\u00e1 siempre desde la \"moderaci\u00f3n a todas las personas del centro y la derecha.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:55\n\r\n\t\t\t\t\tTambi\u00e9n el presidente de PP en Castilla y Le\u00f3n, \nAlfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco, ha defendido a \nCasado y se ha mostrado convencido de que los resultados de las generales no se trasladar\u00e1n a su comunidad, donde el partido es \"un modelo de \u00e9xito\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:50\n\r\n\t\t\t\t\tPara el presidente de Murcia, \nFernando L\u00f3pez Miras, los malos resultados \"no son imputables\" a \nCasado, cuyo liderazgo \"en ning\u00fan caso est\u00e1 en riesgo\", y los ha achacado a la fragmentaci\u00f3n del centroderecha. \"Eso es lo que tenemos que corregir\", ha recalcado.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:45\n\nN\u00fa\u00f1ez no cree que haya que cambiar de discurso ni modificar la estrategia, ha insistido en que \"aqu\u00ed nadie sobra\" y ha coincidido con el gallego,\n Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, en que el partido debe \"ensancharse\" y acoger a \"todo el mundo que est\u00e9 en el centroderecha, que es donde ha estado siempre el PP\".\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n13:40\n\r\n\t\t\t\t\tEl l\u00edder del partido en Castilla-La Mancha, \nFrancisco N\u00fa\u00f1ez, ha subrayado que hay que seguir construyendo el partido \"de abajo a arriba\" y apoyarse en la bases, que \"es lo que siempre ha sido el PP\", para recuperar la confianza de los electores.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:35\n\r\n\t\t\t\t\tMonago cree que, aunque algunos mensajes se han \"amplificado\", \"no se ha abandonado el centro\" y ha lamentado la fragmentaci\u00f3n del centroderecha, en el que los \npopulares han jugado un partido de f\u00fatbol en un equipo que se est\u00e1 \"pegando patadas\" unos a otros, mientras los de enfrente llevaban la misma camiseta.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:30\n\r\n\t\t\t\t\tEl presidente del partido en Extremadura, \nJos\u00e9 Antonio Monago, ha considerado \"inteligente\" hacer un ejercicio de \nautocr\u00edtica tambi\u00e9n para consolidar el liderazgo de \nCasado, que lleva poco tiempo y se ha encontrado ante \"la tormenta perfecta\", una situaci\u00f3n ante la que \"querer ser el mejor patr\u00f3n del mundo es un objetivo al alcance de muy pocos\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:25\n\nFern\u00e1ndez ha incidido en que el liderazgo del centroderecha sigue estando en el \nPP, pese a los que diga el presidente de Cs, \nAlbert Rivera, y le ha advertido de que \"ir contra la realidad no da buenos resultados\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:20\n\r\n\t\t\t\t\tEn esta misma l\u00ednea, aunque con distintos matices, se han pronunciado otros dirigentes regionales como el extreme\u00f1o Jos\u00e9 Antonio Monago, el murciano Fernando L\u00f3pez Miras o el castellanomanchego Francisco N\u00fa\u00f1ez.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n13:15\n\r\n\t\t\t\t\tUno de los primeros en llegar ha sido el presidente del \nPP catal\u00e1n, \nAlejandro Fern\u00e1ndez, que se ha mostrado convencido de que se recuperar\u00e1n en mayo y ha considerado que la autocr\u00edtica debe hacerse dentro del Comit\u00e9: \"Primero habr\u00e1 que hablarlo dentro y luego fuera\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:10\n\r\n\t\t\t\t\tAntes de la reuni\u00f3n del \nComit\u00e9 Ejecutivo Nacional, que se re\u00fane en G\u00e9nova para analizar los comicios del domingo, todos han coincidido en asegurar la continuidad de Casado, tras la debacle electoral del partido que ha reducido de 137 a 66 esca\u00f1os su representaci\u00f3n en el Congreso.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:05\n\r\n\t\t\t\t\tLos \nbarones regionales del PP han querido dejar claro este martes que el liderazgo de \nPablo Casado no est\u00e1 cuestionado pese a los malos resultados de las generales, que atribuyen a la fragmentaci\u00f3n del voto, aunque ha insistido en la necesidad de \nautocr\u00edtica para recuperar el espacio perdido.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:01\n\r\n\t\t\t\t\tEl \nministro de Fomento hab\u00eda cargado esta ma\u00f1ana contra el l\u00edder de Ciudadanos, criticando su nivel de \"\nmadurez\" por no haber felicitado al ganador de las elecciones, Pedro S\u00e1nchez.\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:57\n\r\n\t\t\t\t\tVarios miembros del equipo de \nAlbert Rivera han respondido a \nJose Luis \u00c1balos, asegurando que su l\u00edder \nfelicit\u00f3 p\u00fablicamente a \nPedro S\u00e1nchez el domingo por la noche, y que el lunes lo volvi\u00f3 a hacer.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n12:53\n\nAlberto Nu\u00f1\u00e9z Feij\u00f3o, l\u00edder del PP gallego, ha querido remarcar que \"es el \nmomento de ensanchar el partido\", ya que \"cuando lo hemos ensanchado hemos ganado y cuando lo hemos limitado pues lamentablemente no hemos ganado\". Por otra parte, el presidente de la Xunta ha apostado que\n Pablo Casado seguir\u00e1 al frente del partido.\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:48\n\r\n\t\t\t\t\tMuchas voces del \nPartido Popular se est\u00e1n quejando de los \nfichajes que ha realizado \nCasado para estas elecciones generales, y que no han aportado el efecto deseado.\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:44\n\nCarmen Calvo, en declaraciones al \nCanal Sur, se ha desmarcado de la opci\u00f3n de \nUnidas Podemos a entrar al gobierno, debido, entre otras cosas, al mal resultado que han sacado en las elecciones. Por otra parte, la vicepresidenta ha asegurado que \nAlbert Rivera a\u00fan no ha felicitado a \nPedro S\u00e1nchez por su victoria electoral.\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:34\n\r\n\t\t\t\t\tMargallo ha querido puntualizar que \"se tienen que\n marcar diferencias\" con VOX, y a evitar usar\n el mismo lenguaje que utiliza el l\u00edder de ultra derecha, Santiago Abascal. \"Si usamos el lenguaje de VOX, la gente \nvotar\u00e1 el original, y no la copia\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:30\n\r\n\t\t\t\t\tOtro importante dirigente del PP que ha querido alzar la voz ha sido \nJos\u00e9 Manuel Garc\u00eda Margallo, que ha afirmado que el Partido Popular necesita recuperar \"\nsu raz\u00f3n de ser\" y \"\nvolver a su esencia de partido de centro\".\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n12:25\n\nBorja S\u00e9mper, al igual que ha realizado \nXavier Garc\u00eda Albiol en badalona, ha escondido las siglas de la marca del \nPartido Popular para las \nelecciones municipales en la localidad de \nSan Sebasti\u00e1n.\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:21\n\r\n\t\t\t\t\tVillegas: \"Espa\u00f1a necesita \npactos de Estado, no solo en educaci\u00f3n, tambi\u00e9n en pol\u00edtica energ\u00e9tica y el gran problema que tiene Espa\u00f1a, la \nigualdad de todos los espa\u00f1oles\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:16\n\r\n\t\t\t\t\t\"Queremos \ncrecer, no nos fijamos en las \ncrisis que puedan pasar los otros partidos. Queremos que m\u00e1s espa\u00f1oles nos voten. El objetivo principal es\n crecer en los pr\u00f3ximos meses y a\u00f1os. Tenemos que\u00a0hacer una \noposici\u00f3n firme pero constructiva, y queremos crear una mayor\u00eda social para ser una alternativa de gobierno\", ha asegurado el secretario de Ciudadanos.\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:12\n\r\n\t\t\t\t\tVillegas: \"Somos un \npartido liberal y de centro. El batacazo del \nPartido Popular ha provocado que muchos de sus votantes pasasen al \npartido liberal y de centro que somos Ciudadanos. Algunos votos de los socialistas tambi\u00e9n se han unido a \nCiudadanos. No miramos a nuestros votantes lo que han votado en \nanteriores ocasiones\":\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:08\n\r\n\t\t\t\t\tVillegas: \"En Catalunya hemos tenido \n100.000 votos m\u00e1s que en las \u00faltimas elecciones. Hemos mantenido los diputados, y vamos a seguir trabajando en Catalunya para \nmejorarlo. Vamos a seguir siendo el partido que lidere en Catalunya la \noposici\u00f3n al separatismo\".\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n12:03\n\r\n\t\t\t\t\t\"Los espa\u00f1oles han querido que esta \nlegislatura estemos en la oposici\u00f3n. Realizaremos una \noposici\u00f3n dura y vigilante, pero tambi\u00e9n consultiva. Vamos a cumplir lo que hemos ducho a nuestros votantes. \nNo habr\u00e1 un bloqueo esta vez en Espa\u00f1a, ya que PSOE y Podemos est\u00e1n cerca de la mayor\u00eda absoluta\", ha puntualizado Villegas.\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:58\n\nVillegas: \"Somos \ncoherentes con lo que hemos dicho en campa\u00f1a. El se\u00f1or \nS\u00e1nchez y Iglesias tienen una sintonia que ha seguido a lo largo de la campa\u00f1a electoral. A nadie se les escapa que el acuerdo entre las dos fuerzas est\u00e1 hecho, ven\u00eda cocinado en la campa\u00f1a electoral. Si falta alg\u00fan voto, siempre tendr\u00e1 el de los \nnacionalistas.\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:53\n\nJose Manuel Villegas, secretario general de Ciudadanos, ha descartado cualquier posible pacto con el PSOE: \"Respeto la opini\u00f3n de la \nCEOE, pero nosotros nos debemos a Ciudadanos. Nosotros nos debemos a los m\u00e1s de\u00a0\n4 millones de votantes, seremos respetuosos con su voto y con nuestras convicciones\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:49\n\nRivera: \"Creo que el \nPSOE tiene hechos los pactos con las otras fuerzas. \nPablo Iglesias\u00a0quiere entrar en el gobierno, y S\u00e1nchez le ha tendido la mano. Vaticino que habr\u00e1 un acuerdo entre el PSOE y Podemos. Otra cosa es c\u00f3mo se formular\u00e1 este gobierno\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:44\n\r\n\t\t\t\t\t\"Seguiremos hasta que Espa\u00f1a sea gobernada\u00a0por el\n centro y no por los extremos, Ciudadanos tiene que liderar el cambio. Tenemos tambi\u00e9n en nuestras filas a\n In\u00e9s Arrimadas, la pol\u00edtica m\u00e1s valiente de toda Espa\u00f1a. Veremos sorpresas en estas elecciones municipales y auton\u00f3micas\", ha asegurado un convencido Rivera.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n11:40\n\r\n\t\t\t\t\tRivera: \"El \nhundimiento del PP nos obliga a liderar a mucha gente que va a quedarse hu\u00e9rfana. Se est\u00e1 reconfigurando el mapa pol\u00edtico. Los m\u00e1s liberales del PP acostumbran a \nirse a Ciudadanos. Est\u00e1n viniendo muchos votantes del Partido Popular a nosotros\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:35\n\r\n\t\t\t\t\t\"Hemos conseguido \ngobernar en Andaluc\u00eda, hemos superado al \nPartido Popular en Madrid. El objetivo es gobernar en comunidades aut\u00f3nomas, y sino estar en una oposici\u00f3n fuerte. Vaticino que en el 2 de mayo tendremos \npresencia y liderazgo en algunos gobiernos auton\u00f3micos, ha pronosticado el l\u00edder naranja.\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:31\n\r\n\t\t\t\t\tRivera: \"Ser\u00eda una irresponsabilidad que en la pol\u00edtica nos gui\u00e1ramos por la amistad. Discrepo de S\u00e1nchez y Iglesias de sus \npol\u00edticas territoriales y econ\u00f3micas. No hay un problema personal, sino de modelos antag\u00f3nicos. Ahora estamos en la \noposici\u00f3n, porque los espa\u00f1oles as\u00ed lo han querido\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:26\n\nAlbert Rivera, l\u00edder de Ciudadanos: \"Es bueno para la pol\u00edtica espa\u00f1ola que haya m\u00e1s opciones sobre la mesa a la hora de votar. Tenemos que \nreconocer los resultados, y tenemos que hablar a pesar de las diferencias.\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:22\n\r\n\t\t\t\t\t\"Pablo Casado y el PP\u00a0en 27 d\u00edas tiene que enfrentar una \ntriple convocatoria electoral. Se corregir\u00e1n los \naspectos necesarios para enderezar el camino. El d\u00eda 27, empezando por el presidente hasta le \u00faltimo militante, \nveremos que resultados sacamos. No podemos quedarnos como si no hubiera ocurrido nada. Hemos sufrido un \nrev\u00e9s importante\".\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n11:18\n\r\n\t\t\t\t\tAlbiol: \"\nCayetana \u00c1lvarez de Toledo ha demostrado que es una excelente candidata con una gran capacidad. Parte de la poblaci\u00f3n catalana no ha entendido como una \npersona que no es catalana puede encabezar una lista. Cayetana ha estado a la altura de las circunstancias. Ha dado valor cualitativo y pol\u00edtico al Partido Popular de Catalunya, pero los resultados est\u00e1n all\u00ed\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:14\n\r\n\t\t\t\t\t\"Es cierto que la\n sociedad catalana ha demostrado que quiere una cierta tranquilidad y estabilidad. Con la siglas del \nPartido Popular tuvimos un 37% del voto en Badalona. No es un problema de siglas, no hemos tenido la habilidad de explicar bien nuestro proyecto\", ha opinado Albiol.\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:09\n\r\n\t\t\t\t\tAlbiol: \"Ha sido una \ndura derrota, ha pasado tambi\u00e9n en las elecciones catalanas, y llevamos una \ndin\u00e1mica negativa. Tenemos que hacer un \nreplanteamiento de una nueva pol\u00edtica adecuada para la ciudadan\u00eda catalana\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:05\n\r\n\t\t\t\t\tCon respecto a la \nderrota del PP en Catalunya, Albiol ha sido tajante: \"Pasar de\n 6 diputados a uno significa que hemos retrocedido de manera importante. Probablemente el \nenfoque del proyecto a ofrecer en Catalunya por el centro derecha requiere un \nreplanteamiento. A partir del d\u00eda 27 de mayo hemos de tener la capacidad de actuar en coherencia\":\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:00\n\r\n\t\t\t\t\t\"\nYo milito en el Partido Popular, y me dedico a ofrecer un proyecto de \nciudad, donde los vecinos, sean del PP o de otro partido,\u00a0se puedan sentir c\u00f3modos de\n mi proyecto\", ha zanjado Xavier Garc\u00eda Albiol.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n10:56\n\nXavier Garc\u00eda Albiol, candidato a la alcald\u00eda de \nBadalona: \"el Partido Popular, en un territorio tan dif\u00edcil, es capaz bajo las siglas del Partido Popular aglutinar a trav\u00e9s de una \ncandidatura transversal a personas de diferentes ideolog\u00edas: socialistas, de Podemos...\"\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:52\n\r\n\t\t\t\t\tEl consejero delegado de Bankia, \nJos\u00e9 Sevilla, ha preferido no valorar la opci\u00f3n de si estar\u00eda satisfecha si\u00a0\nUnidas Podemos entrase en el gobierno. El \npartido morado ha ha propuesto convertir la entidad en un \nbanco p\u00fablico de manera permanente.\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:47\n\nAntonio Garamendi, presidente de la patronal \nCEOE, ha asegurado que la patronal se encontrar\u00eda \"\nc\u00f3moda\" con un gobierno de centro izquierda. \"Todo lo que gire alrededor de \ncentro izquierda, como en otro momento del centro derecha, ser\u00e1 bienvenido\", ha asegurado en declaraciones a RTVE.\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:43\n\r\n\t\t\t\t\tEl\n Banco Santander ha interpretado que un gobierno formado por \nPSOE y Ciudadanos ser\u00eda la mejor soluci\u00f3n para la estabilidad de los mercados financieros. Por otra parte, la \nbolsa espa\u00f1ola ha subido por primera vez tras las elecciones espa\u00f1olas.\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:39\n\r\n\t\t\t\t\tAlgunas fuentes del PP han asegurado que \"\nPablo Casado tiene que alejarse de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar\" tras el batacazo electoral que los populares sufrieron en sus carnes el d\u00eda \n28 de abril.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n10:34\n\r\n\t\t\t\t\t\"Considero que en las \nelecciones auton\u00f3micas el mapa pol\u00edtico ser\u00e1 \nbastante semejante al que se ha visualizado en estas elecciones generales\", ha zanjado el presidente del CIS.\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:30\n\r\n\t\t\t\t\t\"En Espa\u00f1a hemos dado una\n lecci\u00f3n de prudencia con VOX. Estos partidos no van a \nning\u00fan sitio, y que el hecho de que tenga menos apoyo que en los pa\u00edses europeos demuestra un importante contraste. Hay problemas graves como la educaci\u00f3n, el empleo juvenil, y antes que nada tenemos que hacer prevaler estos temas\", ha opinado Tezanos.\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:25\n\r\n\t\t\t\t\tTezanos: \"En \nCatalunya muchas personas no quieren aventuras. Se dan cuenta que la independencia es imposible y es un desastre, repartiendo sus votos en los partidos menos radicales. El partido de \nPuigdemont ha sufrido una ca\u00edda importante. El PSC ha subido bastante tambi\u00e9n.\"\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:21\n\r\n\t\t\t\t\t\"Estos estudios y el trabajo de campo se ha hecho \nantes del voto de las elecciones generales. El CIS tiene como pauta publicar sus datos antes de que empieza la campa\u00f1a, para que \nno puedan influir\", ha asegurado Tezanos.\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:17\n\nJos\u00e9 F\u00e9liz Tezanos, presidente del \nCIS, ha asegurado que \"hay una mayor\u00eda de \ncentro izquierda en Espa\u00f1a. A algunos l\u00edderes pol\u00edticos les falta un poco de an\u00e1lisis, ya que el CIS ha conseguido dar un pron\u00f3stico bastante exacto\".\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n10:12\n\r\n\t\t\t\t\tEl presidente de la \nGeneralitat de Catalunya, \nQuim Torra, ser\u00e1 el encargado de encabezar la primera reuni\u00f3n de gobierno tras la celebraci\u00f3n de las elecciones generales. Posteriormente, la \nconsellera de la Presidencia, Meritxell Bud\u00f3, informar\u00e1 en rueda de prensa sobre los acuerdos pactados.\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:07\n\r\n\t\t\t\t\tA las 11:30 de esta ma\u00f1ana, el candidato de Ciudadanos a la \nComunidad de Madrid, \nIgnacio Aguado, atender\u00e1 a los medios de comunicaci\u00f3n para valorar la actualidad pol\u00edtica despu\u00e9s de las elecciones generales\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:02\n\r\n\t\t\t\t\tEl \nAyuntamiento de Madrid celebrar\u00e1 hoy el \u00faltimo pleno ordinario del mandato de\n Manuela Carmena, que tendr\u00e1 mucho acento de elecciones por los debates realizados y porque dos ediles del PP, \n\u00cd\u00f1igo Henr\u00edquez de Luna y Fernando Mart\u00ednez Vidal, dimitieron y se fueron a las filas de \nVOX.\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:58\n\r\n\t\t\t\t\tLa \ncampa\u00f1a electoral dar\u00e1 el pistoletazo de salida a las cero horas del \nviernes 10 de mayo, y finalizar\u00e1 a las doce de la noche del d\u00eda 24, dos semanas despu\u00e9s.\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:53\n\r\n\t\t\t\t\tEn las elecciones del \n26 de mayo deber\u00e1n elegirse un total de \n54 diputados al Parlamento Europeo. En el mismo d\u00eda habr\u00e1 elecciones locales para asignar un total de \n67.319 concejales de m\u00e1s de\n 8.000 municipios. Tambi\u00e9n se elegir\u00e1n, en las auton\u00f3micas, un total de \n715 diputados en hasta doce comunidades.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n09:49\n\r\n\t\t\t\t\tEntre partidos y distintas coaliciones, se han llegado a presentar un total de\n 39 candidaturas para las elecciones europeas. La JEC ha tenido que examinar el \ncumplimiento de los requisitos formales y, sobre todo, de los 15.000 avales presentados por las formaciones que no tienen representaci\u00f3n en el Parlamento.\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:44\n\r\n\t\t\t\t\tPor otra parte, el \nBOE ha publicado a primera hora de este martes\u00a0la \ncandidaturas para las elecciones europeas. Las listas de los diferentes partido han tenido que presentarse a la \nJunta Electoral Central, y las formaciones que no lograron esca\u00f1o en los comicios anteriores tuvieron que llevar un total de \n15.000 firmas de ciudadanos como aval.\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:40\n\r\n\t\t\t\t\tEl \nBolet\u00edn Oficial del Estado (BOE) publica este martes el cese del presidente del Gobierno, \nPedro S\u00e1nchez, junto con los \n17 miembros de su gabinete, que seguir\u00e1n en sus cargos, pero en \nfunciones, hasta que se forme un nuevo gobierno.\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:35\n\r\n\t\t\t\t\tLa vicepresidenta socialista, \nCarmen Calvo, se expres\u00f3 en la misma l\u00ednea: \"Tenemos un \nrespaldo m\u00e1s que suficiente para ser el tim\u00f3n de este barco. Unidas Podemos nos ha ayudado mucho y nos refuerza en sentido progresista\".\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:31\n\nJos\u00e9 Luis \u00c1balos, Ministro de Fomento, asegur\u00f3 ayer que \"el PSOE va a intentar un \nGobierno en solitario. Los ciudadanos, en unas elecciones, se posicionan sobre la acci\u00f3n del gobierno. Y en este caso la han \nratificado\"\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n09:27\n\r\n\t\t\t\t\tUna de las figuras m\u00e1s importantes de Ciudadanos, \nIn\u00e9s Arrimadas, asegur\u00f3 ayer que \"nuestros votantes no nos han votado para que ahora aupemos a S\u00e1nchez a la Moncloa. S\u00e1nchez ha pactado con los que quieren \nromper Espa\u00f1a, y esta l\u00ednea roja no la podemos tolerar ni aceptar\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:23\n\r\n\t\t\t\t\tOtro posible pacto que se pod\u00eda materializar era el de\n PSOE con Ciudadanos. Si fuera as\u00ed, los socialistas no tendr\u00edan que llegar a acuerdos con los partidos minoritarios, ya que llegar\u00edan a la \nmayor\u00eda absoluta en el Congreso. Pese a ello, la direcci\u00f3n del partido naranja asegur\u00f3 por activa y por pasiva que \nnunca negociar\u00edan con S\u00e1nchez.\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:18\n\r\n\t\t\t\t\tOtra intenci\u00f3n que el PSOE tiene sobre la mesa es evitar a toda costa \ndepender de los partidos independentistas catalanes. Ayer aseguraron que no pactar\u00edan con \nERC, fuerza pol\u00edtica que sac\u00f3 un resultado hist\u00f3rico en las urnas, y que por ellos pasa que \nS\u00e1nchez pueda continuar en la Moncloa.\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:14\n\r\n\t\t\t\t\tPedro S\u00e1nchez tiene la intenci\u00f3n de \ngobernar en solitario, incluso sin \nUnidas Podemos en el gobierno, principal aliado de los socialistas en el gobierno anterior. Pablo Iglesias, l\u00edder del partido morado, insisti\u00f3 durante varias veces que su intenci\u00f3n era formar un gobierno de coalici\u00f3n de izquierdas. Hasta el momento, en la sede del PSOE han hecho \no\u00eddos sordos a esta petici\u00f3n.\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:09\n\r\n\t\t\t\t\tTras \nganar holgadamente las elecciones generales y sumar un total de \n123 esca\u00f1os, el Partido Socialista no tiene prisa para sellar cualquier tipo de pacto.\n\n\u200bHoy por hoy, sigue siendo un aut\u00e9ntica inc\u00f3gnita los \napoyos que S\u00e1nchez podr\u00eda conseguir, y el PSOE ha asegurado que no se cerrar\u00e1n acuerdos hasta despu\u00e9s de los \ncomicios auton\u00f3micos, municipales y europeos del 26 de mayo.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n09:05\n\r\n\t\t\t\t\tUna de las noticias m\u00e1s importantes en el d\u00eda de ayer fue la intenci\u00f3n de Pedro S\u00e1nchez a \ngobernar en solitario, sorteando de esta forma las \npresiones que le pudieran dar los \nindependentistas catalanes.\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:00\n\nJuanma Moreno, actual presidente del Gobierno andaluz, ha asegurado que llegar\u00e1 con \nretraso, debido a que a primera hora de este martes se celebrar\u00e1 en la capital andaluza una reuni\u00f3n del \nConsejo de Gobierno.\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:54\n\r\n\t\t\t\t\tEl discurso de Pablo Casado se celebrar\u00e1 hoy a las\n 10:00 horas. Uno de los pesos pesados del partido, \nAlberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, presidente de la Xunta, \nno podr\u00e1 acudir a la importante reuni\u00f3n del Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional debido a la sesi\u00f3n programada en el Parlamento Gallego, reuni\u00f3n que Feij\u00f3o tendr\u00e1 que asistir.\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:49\n\r\n\t\t\t\t\tUno de los \nprincipales objetivos que se ha marcado el Partido Popular a corto plazo es que, los \nvotos que se fueran a VOX, se puedan recuperar lo antes posible en estas elecciones municipales y auton\u00f3micas. \"Ese \nvoto de cabreo no se puede reilusionar en nueve meses. Se necesita tiempo\", han asegurado algunas voces de los populares.\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:44\n\r\n\t\t\t\t\tGarc\u00eda Egea afirm\u00f3 rotundamente que \"durante los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os, el \nl\u00edder de la oposici\u00f3n se llama Pablo Casado\". Egea tambi\u00e9n ha querido recordar que Casado asumi\u00f3 las riendas del partido hace nueve meses, y \"\nnecesita el tiempo que todo el mundo ha tenido\" para conseguir ganar unas elecciones generales.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n08:40\n\nTeodoro Garc\u00eda Egea, secretario general del PP, garantiz\u00f3 ayer en rueda de prensa la \ncontinuidad de Pablo Casado como l\u00edder de la oposici\u00f3n a lo largo de la nueva legislatura. Al mismo tiempo, ha querido recordar que tanto los ex presidentes \nJos\u00e9 Mar\u00eda Aznar como \nMariano Rajoy ganaron unas elecciones a la tercera.\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:35\n\r\n\t\t\t\t\tPese al \nbatacazo electoral de este pasado 28 de abril, la direcci\u00f3n del PP ha considerado que el liderazgo de\n Pablo Casado al frente del partido \nno est\u00e1 en cuesti\u00f3n, y hoy se querr\u00e1 visualizar un cierre de filas en torno al l\u00edder de los populares.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:31\n\r\n\t\t\t\t\tNo se quiere hacer una revoluci\u00f3n interna en el PP, pero s\u00ed \"\ncorregir errores\", tal y como relatan algunas fuentes del partido. En este momento, todos los esfuerzos est\u00e1n puestos en no perder\n alcald\u00edas importantes o comunidades aut\u00f3nomas clave. Un nuevo batacazo en estas elecciones municipales y auton\u00f3micas podr\u00eda significar otro golpe moral para el partido.\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:27\n\r\n\t\t\t\t\tAlgunos dirigentes del \nPP no est\u00e1n nada \nsatisfechos con labor de \nCasado, afe\u00e1ndole que haya \"abandonado el \ncentro pol\u00edtico\" debido, principalmente, al surgimiento de VOX. Se busca, tambi\u00e9n, alg\u00fan \ncambio de estrategia par evitar unos malos resultados en las elecciones \nmunicipales y auton\u00f3micas, que est\u00e1n a la vuelta de la esquina.\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:23\n\r\n\t\t\t\t\tAlgunas fuentes del Partido Popular han asegurado que hay una \"\ngran expectaci\u00f3n\" ante el discurso que realizar\u00e1 el l\u00edder de los Populares. Pablo Casado tendr\u00e1 que analizar y dar explicaciones sobre la\n hist\u00f3rica derrota que sufri\u00f3 su partido en las urnas, llegando a perder un total de \n3,7 millones de votos y la friolera cantidad de \n68 esca\u00f1os en el Congreso.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n08:18\n\nPablo Casado, l\u00edder del PP, realizar\u00e1 hoy mismo un discurso en el \nComit\u00e9 Ejecutivo del PP tras la hist\u00f3rica derrota en las elecciones generales. Casado no quiere que este \u00faltimo mazazo le merme el liderato del partido, por lo que buscar\u00e1 el \nrespaldo de la mayor\u00eda de l\u00edderes populares. Uno de los pesos pesados del partido, \nFeij\u00f3o, no podr\u00e1 ir por estar en el Parlamento Gallego.\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:14\n\r\n\t\t\t\t\tPese a que el consejo de ministros habitualmente se celebra en \nviernes, el PSOE ha decidido \nadelantarlo al martes con motivo del puente de Mayo. En la \nComunidad de Madrid los d\u00edas \n1 y 2 de mayo son festivos, raz\u00f3n por la cual los socialistas han preferido adelantar la fecha para celebrarlo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:09\n\r\n\t\t\t\t\tComo ya ha sido habitual en el \u00faltimo gobierno del\u00a0\nPSOE, \nIsabel Cela\u00e1, ministra de educaci\u00f3n y portavoz del gobierno, comparecer\u00e1 una vez finalice el consejo de ministros ante los \nmedios de comunicaci\u00f3n para dar cuenta de los diferentes asuntos que se han planteado sobre la mesa.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:05\n\r\n\t\t\t\t\tHoy se celebrar\u00e1 el primer \nConsejo de Ministros del Gobierno en funciones, encabezado por el presidente,\n Pedro S\u00e1nchez. Al ser un consejo en funciones, La Moncloa ya ha alertado de que \"limitar\u00e1 su tarea al despacho ordinario de los asuntos p\u00fablicos\". La reuni\u00f3n tendr\u00e1 lugar esta ma\u00f1ana a las \n10:30 horas.\r\n\t\t\t\t\n\n\n07:59\n\nEl PSOE, ganador de las elecciones generales. \u00faltimas reacciones, en directo |\u00a0Muy buenos d\u00edas y bienvenidos al minuto a minuto de todo lo relacionado con las elecciones generales que tuvieron lugar el 28 de abril, y que dieron como ganador indiscutible al Partido Socialista de Pedro S\u00e1nchez.\u00a0Despu\u00e9s de lograr un total de \n123 esca\u00f1os, el \nPSOE est\u00e1 barajando la posibilidad de poder \ngobernar en solitario. Mientras tanto, \nPablo Iglesias, el l\u00edder de \nUnidas Podemos, apela a la creaci\u00f3n de un gobierno de coalici\u00f3n de izquierda. Por su parte, los\u00a0\nindependentistas catalanes instan a S\u00e1nchez a reabrir la mesa de \ndi\u00e1logo.\r\n\t\t\t\t\n \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Catalunya | El juicio al \u2018proc\u00e9s\u2019 independentista en el Tribunal Supremo, en directo", "body": "\n\n\n15:00\n\nCatalunya | El juicio al 'proc\u00e9s' independentista en el Tribunal Supremo, en directo\n\u00a0\nTestigos relatan c\u00f3mo fueron \u201capaleados\u201d por la Guardia Civil el 1-O, varios dicen desconocer que la votaci\u00f3n estaba prohibida y todos defienden su derecho al voto: \u201cno era ilegal, era democr\u00e1tico\u201d\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:58\n\r\n\t\t\t\t\tCalder\u00f3n ha reiterado que no vio \"\nninguna agresi\u00f3n\" por parte de los manifestantes sobre la polic\u00eda.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:55\n\nCalder\u00f3n ha explicado que vio como la polic\u00eda\u00a0\"\ngolpeaba a las personas\", y hasta a un antidisturbios \"\nlevant\u00e1ndole la porra a una abuelita que estaba sentada en una silla\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:50\n\r\n\t\t\t\t\tLa segunda persona en declarar ha sido\u00a0\nPilar Calder\u00f3n, apoderada en el\u00a0\nCol\u00b7legi Nostra Llar.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:45\n\nSantiago Valls estuvo presente el \n1-O en un centro de Sabadell: \"Cuando llegaron a la puerta, la rompieron y sacaron cosas en bolsas de basura. En ning\u00fan momento los ciudadanos golpearon a la polic\u00eda\", ha relatado.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n14:40\n\r\n\t\t\t\t\t\"Empezaron a sacar gente, me cogieron dos polic\u00edas y r\u00e1pidamente me llevaron al otro lado. \nVi golpes y a gente a la que cog\u00edan por el pelo. Estuvieron sacando a la gente de forma bastante \nviolenta y entraron dentro\", ha explicado \nValls.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:35\n\r\n\t\t\t\t\tEl primer testigo de la ma\u00f1ana ha sido\u00a0\nSantiago Valls, quien ha asegurado que los manifestantes \n\"en ning\u00fan momento\" agredieron a los polic\u00edas, lo que contradice la versi\u00f3n de los propios agentes.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:30\n\r\n\t\t\t\t\tEn general, los votantes han relatado los mismos hechos acontecidos el \n1-O, pero desde una perspectiva muy distinta a la que tienen polic\u00edas y guardias civiles.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:25\n\r\n\t\t\t\t\tTodos ellos, testigos solicitados por las defensas de los acusados, han hablado de\n violentas agresiones de la polic\u00eda contra personas que, seg\u00fan ellos, siempre actuaron de forma \"\npac\u00edfica\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:20\n\r\n\t\t\t\t\tDurante la jornada de hoy el tribunal del \njuicio al 'proc\u00e9s' ha escuchado\u00a0la versi\u00f3n contraria a la que ofrecieron los polic\u00edas y guardias civiles que participaron en el dispositivo para impedir el refer\u00e9ndum del \n1 de octubre de 2017: la de los \nvotantes.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n14:15\n\r\n\t\t\t\t\tPara la sesi\u00f3n de tarde restan por declarar 10 ciudadanos junto a\u00a0Carles Anfruns S\u00e1nchez y Sergio Pea Simon, comisarios jefes de los Mossos d\u2019Esquadra, y\u00a0el\u00a0director del Servicio Catal\u00e1n de Salud,\u00a0\u00a0\nDavid Elvira Mart\u00ednez.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:10\n\r\n\t\t\t\t\tHasta ahora han declarado 7 de los 17 ciudadanos participantes en el 1 de octubre citados como testigos\u00a0durante el d\u00eda de hoy.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:05\n\r\n\t\t\t\t\tEl presidente de la sala \nManuel Marchena suspende la sesi\u00f3n hasta las \n16:00 horas de la tarde.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:04\n\r\n\t\t\t\t\t\"Anim\u00e9 a los vecinos a votar en Mediny\u00e0. Yo tambi\u00e9n vot\u00e9 en Mediny\u00e0\" explica\u00a0el alcalde de\u00a0\nSant Juli\u00e0 de Ramis, Marc Puigti\u00f3.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:03\n\r\n\t\t\t\t\t\"No hice ning\u00fan llamamiento a los colegios. Para mi, votar no es ilegal\", defiende\u00a0el alcalde de\u00a0\nSant Juli\u00e0 de Ramis, Marc Puigti\u00f3.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n14:01\n\nMarc Puigti\u00f3: \"Yo anim\u00e9 a toda la gente de mi pueblo a votar\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:59\n\r\n\t\t\t\t\t\"Fuimos el primer colegio donde la GC actu\u00f3. Hab\u00eda familias con ni\u00f1os, que muy seguramente no hubiesen aparecido si llegan a saber la actuaci\u00f3n que har\u00eda la \nGuardia Civil\" dice el alcalde de \nSant Juli\u00e0 de Ramis, Marc Puigti\u00f3.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:58\n\r\n\t\t\t\t\t\"Se llevaron dos urnas. Para ello tuvieron que romper todas las puertas, que por cierto, estaban abiertas\" dice \nPuigti\u00f3.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:57\n\r\n\t\t\t\t\t\"Hab\u00eda m\u00e1s \nGuardia Civil que votantes durante la votaci\u00f3n\" exclama el alcalde de \nSant Juli\u00e0 de Ramis.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:55\n\nMarc Puigti\u00f3, alcalde de Sant Juli\u00e0 de Ramis: \"Finalmente se llevaron\u00a0todo el material del centro, incluso los port\u00e1tiles de los vecinos, que pidieron que se levantase una acta.\u00a0Los agentes se negaron.\"\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n13:52\n\r\n\t\t\t\t\t\"Uno de mis concejales les pidi\u00f3 el acta, respecto pod\u00edan acceder, pero no obtuvo respuesta. Rompieron la puerta del centro y entraron. A fuera, dejaron los coches sin nada, todos abiertos\" relata el testigo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:50\n\r\n\t\t\t\t\t\"Un ej\u00e9rcito de \nGuardia Civil se present\u00f3.\u00a0 Una primera fila nos dio cerco y la segunda fue directamente a golpear a la gente. La \nGuardia Civil dej\u00f3 gente inconsciente y tampoco dej\u00f3 entrar a la ambulancia\" explica \nPuigti\u00f3.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:48\n\r\n\t\t\t\t\t\"Fui a primera hora en el centro. Hab\u00eda muchos periodistas,\u00a0 ya que era donde deb\u00eda votar el president \nPuigdemont.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:47\n\r\n\t\t\t\t\tTermina el testigo de Soler, que se va dando la mano a todos los acusados. Ahora quien declarar\u00e1 es otro votante, \nMarc Puigti\u00f3, que adem\u00e1s era alcalde de \nSant Juli\u00e0 de Ramis\u00a0durante el \nrefer\u00e9ndum del 1-O.\n\n\n\n13:44\n\r\n\t\t\t\t\t\"S\u00e9 que se lanz\u00f3 una silla hacia los agentes. Nadie del pueblo conoce al hombre que lo hizo, en todo caso, no me representa\" dice \nSoler. \"No s\u00e9 c\u00f3mo lleg\u00f3 ni qu\u00e9 pas\u00f3 con la urna\".\u00a0\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n13:43\n\r\n\t\t\t\t\t\"Sab\u00eda que estaba suspendido, pero la \nGuardia Civil no nos avis\u00f3 de nada. Hubo insultos. Un \nGuardia Civil se dirigi\u00f3 hacia nosotros y dijo: \"perros os vamos a dar hasta en el DNI\".\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:38\n\r\n\t\t\t\t\t\"En ning\u00fan momento se pretend\u00eda evitar que se llevasen la urna porque sab\u00edamos que lo iban a hacer. Solo quer\u00edamos mostrar nuestro desacuerdo\" sigue \nFerran Soler, votante en \nDosrius.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:37\n\r\n\t\t\t\t\t\"Hab\u00eda un par de \nMossos, pero no se que les dijeron a un grupo de personas con papeles en la mano. No pude escuchar lo que dec\u00edan\" dice el testigo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:35\n\r\n\t\t\t\t\t\"En ning\u00fan momento agredimos a los polic\u00edas. Lo \u00fanico que hac\u00edamos era cantar los Segadors y grit\u00e1bamos 'votarem,votarem' sigue \nSoler.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:34\n\r\n\t\t\t\t\t\"Un sargento de la guardia civil me dio un pu\u00f1etazo en\u00a0la cara que me parti\u00f3 la ceja. Con la porra me produjeron una lesi\u00f3n en el dedo \u00edndice\". \"La gente chillaba, vio como otro polic\u00eda, con gafas oscuras, dio un pu\u00f1etazo a otra persona que no estaba haciendo nada\" dice \nSoler.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n13:32\n\r\n\t\t\t\t\t\"Avanzaban a paso firme, mientras un par de mujeres con cochecitos se fueron chillando. Antes de llegar, nuestro alcalde se avanz\u00f3 para identificarse, pero lo arrollaron y despu\u00e9s empezaron la carga\" explica el testigo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:30\n\r\n\t\t\t\t\t\"A las 11 ya llegaron im\u00e1genes de Dosrius. \u00c9ramos unas 30 o 40 personas, situadas en un porche de la escuela. Cuando entraron pudimos ver un 15 agentes formando en rect\u00e1ngulo y otros 20 con la cara tapada\" dice \nSoler.\u00a0\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:26\n\r\n\t\t\t\t\tTurno para otro testigo que vot\u00f3 durante el 1-O, \nFerran Soler. En este caso el testigo vot\u00f3 en la localidad de Dosrius.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:24\n\r\n\t\t\t\t\t\"No vi patadas por parte de los ciudadanos. S\u00ed que hab\u00eda gente que se protegi\u00f3 con las manos y las piernas ante los golpes de porra\" concluye \nGaya.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:22\n\nEmili Gaya: \"Fui a las cinco de la madrugada por la ilusi\u00f3n que supon\u00eda poder votar. Sab\u00eda que estaba suspendido, pero era mi derecho inalienable poder expresar mi voluntad. Mi convicci\u00f3n\".\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n13:20\n\nEmili Gaya, votante el 1-O: \"S\u00ed que o\u00ed alg\u00fan insulto. Yo mismo los insult\u00e9. Est\u00e1bamos indignados, nos pegaban mientras ten\u00edamos los brazos en alto.\"\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:17\n\r\n\t\t\t\t\t\"La gente permaneci\u00f3 quieta. Cuando los tuvimos cerca vi las caras de miedo de la gente\" dice \nGaya.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:15\n\r\n\t\t\t\t\t\"Me dieron un golpe en el brazo y ca\u00ed al suelo. La gente, que intent\u00f3 ayudarme, tambi\u00e9n recibi\u00f3 golpes de porra al intentar asistirme\" dice\n Emili Gaya.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:13\n\r\n\t\t\t\t\t\"La columna avanz\u00f3 por el centro de la calle, se abre hacia la izquierda, y empieza una carga totalmente desproporcionada. Hubo golpes de porra a diestro y siniestro mientras cant\u00e1bamos 'somos gente de paz'\" contin\u00faa relatando.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:11\n\r\n\t\t\t\t\t\"Aparcaron cerca de la estaci\u00f3n. Nuestra cara pas\u00f3 de sorpresa a desconcierto. Nunca hab\u00eda visto una formaci\u00f3n de esas caracter\u00edsticas\" detalla \nGaya.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n13:09\n\r\n\t\t\t\t\t\"La polic\u00eda lleg\u00f3 aproximadamente a las 6 de la tarde, cuando ya pens\u00e1bamos que no iba a venir nadie\" dice \nGaya.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:08\n\r\n\t\t\t\t\tTurno para que testifique\u00a0\nEmili Gaya, otro votante en \nSant Esteve Sesrovires. \"Llegu\u00e9 a las cinco de la madrugada. Primero fui con mi mujer y despu\u00e9s vinieron mis hijos y mi nieta\".\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:05\n\r\n\t\t\t\t\t\"No se lo que se llev\u00f3 la \nGuardia Civil\u00a0del colegio. Yo estaba en el patio.\" \"No tuve llamadas por parte del Govern para participar en la votaci\u00f3n\" concluye \nRallo.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:03\n\r\n\t\t\t\t\t\"Sab\u00edamos que hab\u00eda estado suspendido, pero la gente reunida all\u00ed ten\u00edamos la certeza de que era nuestro derecho poder votar\" dice \nRallo a Fiscal\u00eda.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:01\n\r\n\t\t\t\t\t\"Me identifiqu\u00e9 con los \nMossos para levantar atestado sobre todo lo que hab\u00edan destrozado\" sigue la testigo. \"Solo vi a la polic\u00eda dar golpes\" dice \nRallo.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n12:59\n\r\n\t\t\t\t\t\"Entraron a presi\u00f3n. Vi como a un vecino le abr\u00edan la cabeza y a otro lo empujaron y lo tiraron al suelo. Rompieron la puerta de acceso y hab\u00edan reventado varias puertas en el interior\" dice \nRallo.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:58\n\r\n\t\t\t\t\t\"Me qued\u00e9 en el patio del colegio cuando lleg\u00f3 la polic\u00eda. No pude salir. Vi como entraban por una la puerta peque\u00f1a y se fueron por la parte de atr\u00e1s, donde ten\u00edan los coches y por donde no hab\u00eda nadie\" dice la testigo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:56\n\r\n\t\t\t\t\tTurno ahora para \nMaria del Carme Rallo, alcaldesa de \nSan Esteve Sesrovires. \"Siempre hay actividades en los casales. Llegu\u00e9 al centro de votaci\u00f3n a primera hora de la ma\u00f1ana\" empieza.\u00a0\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:54\n\r\n\t\t\t\t\t\"Es razonable que se escapase alg\u00fan insulto mientras nos pegaban\" replica \nRubinart a la \nAbogac\u00eda del Estado.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:52\n\r\n\t\t\t\t\t\"Por redes sociales se hac\u00edan comentarios sobre la jornada, pero no recib\u00ed ninguna instrucci\u00f3n\" dice \nRubinart.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n12:51\n\r\n\t\t\t\t\tA preguntas de la Fiscal\u00eda, \nRubinart\u00a0asegura que no sab\u00eda de las \u00f3rdenes de suspensi\u00f3n por parte del TSJC: \"Yo solo fui a votar\".\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:48\n\r\n\t\t\t\t\t\"Grit\u00e1bamos 'som gent de pau', 'verg\u00fcenza'... Ni insultos ni amenazas\" dice el testigo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:46\n\r\n\t\t\t\t\t\"Los golpes con las porras iban dirigidos a la cabeza. Por suerte, yo me pude proteger con los antebrazos\" aclara \nRubinart.\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:44\n\r\n\t\t\t\t\t\"La polic\u00eda lleg\u00f3 y nos empez\u00f3 a pegar. Entre 20 y 30 agentes iban con sus defensas y al acercarse a paso ligero empezaron a pegar. Si avisaron, que no lo escuch\u00e9, no dieron tiempo a que la gente saliese\" sigue el testigo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:41\n\r\n\t\t\t\t\t\"Era una jornada normal, exceptuando la cantidad de gente que hab\u00eda. Me qued\u00e9 durante todo el d\u00eda en el colegio porque era un d\u00eda excepcional\" dice \nRubinat. \"Nadie me indujo a hacer nada, fue una decisi\u00f3n personal\" a\u00f1ade.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n12:38\n\nJUICIO PROC\u00c9S |\u00a0Turno para otro testigo del \n1-O. Este, en particular, vot\u00f3 en \nSant Esteve\u00a0Sesrovires. \"Eramos conscientes de que era un d\u00eda muy importante para nuestras vidas\" dice \nJordi Rubinat.\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:33\n\r\n\t\t\t\t\tEn el exterior, otros testigos han relatado como la polic\u00eda empez\u00f3 a sacar gente sin previo aviso y un teniente de alcalde de la localidad ha declarado como entre 4 agentes le golpearon y lo arrastraron por el suelo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:28\n\r\n\t\t\t\t\tSeg\u00fan la testigo, los polic\u00edas \"destrozaron\" la puerta, pese a que estaba abierta y se llevaron material escolar del edificio, como disfraces y juguetes.\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:23\n\r\n\t\t\t\t\tOtra de las im\u00e1genes que nos ha regalado esta primera parte de la sesi\u00f3n matinal ha sido el relato de una apoderada, durante el 1-O, del colegio \nNostra Llar, en \nSabadell.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:19\n\nSalvad\u00f3 tambi\u00e9n ha destacado la \"actitud pac\u00edfica\" de la gente concentrada. \"En ning\u00fan momento hubo violencia por parte de la gente. Hubo insultos, pero no amenazas\".\u00a0\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n12:15\n\r\n\t\t\t\t\tVi amigos, pescadores, carniceros, gente del pueblo que ten\u00eda miedo. Yo ten\u00eda miedo. Los m\u00e1s corpulentos se pon\u00edan delante de las mujeres para que no las pegasen\" ha relatado el testigo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:11\n\nSalvad\u00f3 ha relatado como los polic\u00edas, \"en formaci\u00f3n militar\", les \"pinchaban los vientres\" con las porras y les \"abr\u00edan la cabeza\" cuando se defend\u00edan del dolor.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:08\n\r\n\t\t\t\t\tEl m\u00e1s impactante de todos ellos ha sido el dado por \nJoan Pau Salvad\u00f3, quien se person\u00f3 en el \nPavell\u00f3 Ferial de la R\u00e0pita.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n12:03\n\r\n\t\t\t\t\tEl juicio hoy ha entrado en una nueva fase con los testigos, aportados por las defensas, de\u00a0ciudadanos que fueron a votar el \n1-O de 2017. De momento hemos escuchado a 5 testigos, 3 de ellos estuvieron en \nSabadell, mientras que otros dos fueron a votar en \nSant Carles de la R\u00e0pita.\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:58\n\nJUICIO PROC\u00c9S | Termina la declaraci\u00f3n de \nAlbert Salvad\u00f3. \nMarchena anuncia un par\u00e9ntesis de la jornada en el Supremo. La sesi\u00f3n se retomar\u00e1 a las 12:30 horas.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n11:53\n\nMarchena pide que los letrados se centren en los hechos que tengan \"trascendencia jur\u00eddica\" para \"imprimir agilidad\" al juicio.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:51\n\r\n\t\t\t\t\t\"No entr\u00e9 a votar a primera hora porque hab\u00eda centenares de personas haciendo cola. Decid\u00ed que votar\u00eda m\u00e1s tarde\" dice \nSalvad\u00f3.\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:48\n\r\n\t\t\t\t\t\"Conoc\u00eda a los famosos piolines, que estaban en Barcelona con la intenci\u00f3n de ir a por nosotros. Lo sufr\u00ed en las propias carnes\" dice \nSalvad\u00f3 a preguntas de la \nAbogac\u00eda del Estado.\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:46\n\nSalvad\u00f3 termina de responder a la \nFiscal\u00eda asegurando que pudo votar, a \u00faltima hora de la tarde, en el mismo colegio.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:45\n\r\n\t\t\t\t\t\"La gente lloraba de rabia por la libertad con que la polic\u00eda nos apaleaba\" dice \nSalvad\u00f3, quien desconoce si hubo lanzamientos de piedras hacia la \nGuardia Civil.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n11:39\n\nAlbert Salvad\u00f3: \"No sab\u00eda que hab\u00eda una resoluci\u00f3n judicial que imped\u00eda la celebraci\u00f3n del refer\u00e9ndum. Sab\u00eda que hab\u00eda advertencias por parte del \nSupremo.\"\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:36\n\r\n\t\t\t\t\t\"Unas treinta personas optaron por sentarse en el suelo. Una vez sentados los apalearon brutalmente\" dice \nSalvad\u00f3.\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:34\n\r\n\t\t\t\t\t\"En un bar protegieron a todos los ni\u00f1os desamparados, que ten\u00edan a los padres en la manifestaci\u00f3n\" dice el testigo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:33\n\r\n\t\t\t\t\t\"Por parte de la ciudadan\u00eda no vi ninguna agresi\u00f3n ni ninguna actitud violenta. No punzaban en el vientre y despu\u00e9s iban a por la cabeza\" dice el primer teniente de la alcald\u00eda de la \nR\u00e0pita.\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:30\n\r\n\t\t\t\t\t\"Los primeros efectivos sacaban a las personas una a una, sin violencia, pero s\u00ed contundencia. Despu\u00e9s llegaron el resto de los polic\u00edas, quienes s\u00ed que ejercieron violencia expl\u00edcita\" dice \nSalvad\u00f3, quien a\u00f1ade: \"vi a varios amigos con la camiseta totalmente ensangrentada\".\u00a0\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n11:27\n\nAlbert Salvad\u00f3: \"Llegu\u00e9 al \nPabell\u00f3n de la R\u00e0pita junto con mi mujer, con la incertidumbre de si estar\u00eda o no habilitado para poder votar. De repente empezamos a escuchar murmullos, al mirar lo que suced\u00eda vimos que llegaban unos 30 polic\u00edas.\"\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:23\n\r\n\t\t\t\t\tAhora quien testificar\u00e1 es \nAlbert Salvad\u00f3\u00a0quien como concejal investigado por los hechos del 1-O, podr\u00e1 rechazar las preguntas que considere necesario.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:20\n\r\n\t\t\t\t\tCuando un grupo de agentes empez\u00f3 a abrir cabezas, un grupo de gente les llam\u00f3 'asesinos' dice \nSalvad\u00f3. \nJoan Salvad\u00f3 concluye su testificaci\u00f3n negando a Vox que hubiese participado en talleres de resistencia pasiva.\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:17\n\r\n\t\t\t\t\t\"Los polic\u00edas con boina intentaron retirarnos, pero era imposible porque \u00e9ramos muchos. Despu\u00e9s se retiraron y vino m\u00e1s polic\u00eda\" dice \nSalvad\u00f3.\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:14\n\r\n\t\t\t\t\t\"Estaba en el colegio a las 8:30 porque ese era el voto m\u00e1s importante de mi vida\" dice \nJoan Pau Salvad\u00f3.\"\u00a0\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n11:11\n\r\n\t\t\t\t\t\"Sab\u00eda que votar no es delito\" replica a la abogada del estado cuando esta le pregunta sobre la suspensi\u00f3n por el \nTSJ del refer\u00e9ndum. \"Tambi\u00e9n sab\u00eda que la polic\u00eda deb\u00eda protegernos, no pegarnos\" a\u00f1ade \nSalvad\u00f3.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:05\n\r\n\t\t\t\t\t\"Cuando me enter\u00e9 de la creaci\u00f3n de un censo universal fui\u00a0a un pueblo cercano a votar. No vi el impacto de una moneda en el\u00a0ojo de un polic\u00eda. Un grupo de gente les llam\u00f3 asesinos, les estaban dando una buena paliza\" explica \nSalvad\u00f3.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n11:01\n\r\n\t\t\t\t\t\"En ning\u00fan momento hablaron con nosotros. Entraron a saco, nadie se lo esperaba, dice \nSalvad\u00f3. \"Un grupo muy reducido nos sentamos, pero vimos que no servir\u00eda de mucho y nos levantamos. No escuch\u00e9 que se les llamase 'maricones' ni que les matar\u00edamos\".\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:57\n\r\n\t\t\t\t\t\"Vi amigos, pescadores, carniceros, gente del pueblo que ten\u00eda miedo. Yo ten\u00eda miedo. Los m\u00e1s corpulentos se pon\u00edan delante de las mujeres para que no las pegasen\" dice \nSalvad\u00f3. \"En ning\u00fan momento nadie se lanz\u00f3 hacia los agentes\" relata.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:55\n\r\n\t\t\t\t\t\"Posteriormente llegaron m\u00e1s polic\u00edas y nos apalearon. Se pon\u00edan en formaci\u00f3n y nos golpeaban la barriga, las partes bajas... Cuando los m\u00e1s altos bajaban la cabeza por el dolor les abr\u00edan la cabeza\" dice \nJoan Pau Salvad\u00f3, quien a\u00f1ade: \"recuerdo perfectamente el golpe de las porras\".\u00a0\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n10:53\n\r\n\t\t\t\t\tEl cuarto testimonio es \nJoan Pau Salvad\u00f3, quien estuvo votando el el Pabell\u00f3n de \nSant\u00a0Carles de la R\u00e0pita. \"Cuando llegu\u00e9 hab\u00eda un ambiente distendido. Los primeros polic\u00edas en llegar fueron agentes con boina, sin defensas\".\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:49\n\r\n\t\t\t\t\t\"Se guard\u00f3 material electoral en edificios municipales, pero no urnas. No s\u00e9 de d\u00f3nde salieron las urnas\" responde \nFern\u00e1ndez a\n Vox.\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:48\n\r\n\t\t\t\t\t\"Hubo insultos pero no amenazas. No vi a nadie forcejear con la polic\u00eda\" dice \nFern\u00e1ndez. \"Me dieron un golpe en la mejilla izquierda, ca\u00ed al suelo y me arrastraron,\u00a0le hicieron lo mismo a m\u00e1s gente\" explica el testigo a la \nAbogac\u00eda del Estado.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:43\n\r\n\t\t\t\t\tA preguntas de la Fiscal\u00eda, \nFern\u00e1ndez\u00a0explica que salud\u00f3 a los \nMossos d'Esquadra\u00a0y estos le comentaron que hab\u00eda demasiado gente y que \"no pod\u00edan hacer nada m\u00e1s de lo que ya hab\u00edan hecho\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:41\n\r\n\t\t\t\t\tEl testigo niega que se lanzasen objetos, o bien que se agrediesen a los polic\u00edas. \"Esos hechos me dejaron una imprenta inolvidable\" dice \nFern\u00e0ndez.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n10:40\n\r\n\t\t\t\t\t\"Vi como romp\u00edan los cristales de la puerta con una maza, as\u00ed como otras puertas del interior del edificio. Se llevaron juegos de encajes y comida para cel\u00edacos\" dice \nFern\u00e1ndez.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:38\n\r\n\t\t\t\t\t\"Vi como sacaban a un se\u00f1or corpulento golpe\u00e1ndole en la espalda y estir\u00e1ndolo por los pelos. A mi me sacaron a patadas entre cuatro\" relata \nFern\u00e1ndez.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:36\n\r\n\t\t\t\t\tEl tercer testigo es \nJuli\u00e0 Fern\u00e0ndez, quien vot\u00f3 en la \nEscuela Industrial y posteriormente fue al \nCol\u00b7legi Nostra Llar.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:36\n\r\n\t\t\t\t\tA trav\u00e9s de la presidencia de la Sala, \nCalder\u00f3n responde sobre c\u00f3mo evitaron que la polic\u00eda entrase: \"sentadas en el suelo, con los brazos arriba y gritando 'votarem\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:33\n\r\n\t\t\t\t\t\"Yo era apoderada por \nERC. Fui all\u00ed voluntariamente. No s\u00e9 lo que pas\u00f3 con las urnas una vez se hizo el recuento de votos\" dice Calder\u00f3n a preguntas de \nVox.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n10:30\n\r\n\t\t\t\t\t\"Las puertas est\u00e1n abiertas, igualmente rompieron los vidrios con las porras\" dice \nCalder\u00f3n. Cuando entraron - explica - yo estaba fuera, salimos por la puerta de la cocina\" dice.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:28\n\r\n\t\t\t\t\t\"La gente se sentaba en el suelo con los brazo\u00a0en alto. No vi ninguna agresi\u00f3n a la polic\u00eda. Los \nMossos custodiaban a la gente herida\" comenta la testigo.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:27\n\r\n\t\t\t\t\t\"Varios padres nos organizamos para montar actividades desde el jueves. Quer\u00edamos votar\". A lo que a\u00f1ade: \"no sab\u00edamos que vendr\u00eda la polic\u00eda\" responde \nCalder\u00f3n.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:26\n\r\n\t\t\t\t\t\"La polic\u00eda destroz\u00f3 la puertas y se llevaron disfraces y material escolar. Pusieron juguetes en un ba\u00fal y se fueron\" sigue \nCalder\u00f3n.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:23\n\r\n\t\t\t\t\t\"Vi desde la primera planta como la polic\u00eda golpeaba a las personas, hasta un antidisturbios le levant\u00f3 la porra a una abuelita que estaba sentada en una silla\" dice \nCalder\u00f3n.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n10:22\n\r\n\t\t\t\t\tAhora quien testifica es \nPilar Calder\u00f3n, apoderada en el \nCol\u00b7legi Nostra Llar.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:20\n\nValls termina su testimonio aclarando que \"nadie le dio \u00f3rdenes\" y que fue al Nostra Llar, pese a no ser su colegio habitual, porque pensaba que ser\u00eda \"m\u00e1s \u00e1gil\".\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:17\n\r\n\t\t\t\t\tEl testigo responde a la Fiscal\u00eda que hab\u00eda \nMossos, pero que no les dijeron nada.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:16\n\r\n\t\t\t\t\t\"No se profirieron amenazas a la polic\u00eda. Alg\u00fan insulto s\u00ed, la gente estaba enfadada\" dice \nValls, quien a\u00f1ade: \"los \u00fanicos golpes fueron de la polic\u00eda a la ciudadan\u00eda\".\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:13\n\r\n\t\t\t\t\t\"Cuando llegaron a la puerta, la rompieron y sacaron cosas en bolsas de basura. En ning\u00fan momento los ciudadanos golpearon a la polic\u00eda\" relata este testigo del 1-O en \nSabadell.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n10:11\n\r\n\t\t\t\t\t\"Si decir media palabra empezaron a sacar gente. Hab\u00eda patadas, cog\u00edan a la gente por los pelos. Hab\u00eda escenas de violencia, yo estaba en la otra acera, a 5 metros\" sigue \nValls.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:09\n\r\n\t\t\t\t\t\"Llegu\u00e9 sobre las 8:30 cuando el colegio aun no estaba abierto. Fue todo muy r\u00e1pido, en cuesti\u00f3n de minutos empezaron a llegar polic\u00edas. Al llegar nos separaron en dos grupos usando la fuerza\" explica \nValls.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:08\n\nJUICIO PROC\u00c9S |\u00a0Empieza la jornada de hoy en el \nTribunal Supremo con el testigo de \nSanti Valls, presente en el \nCol\u00b7legi Nostra Llar de \nSabadell.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n10:03\n\r\n\t\t\t\t\tLas divergencias se apreciaron\u00a0tambi\u00e9n en el pago de los viajes.\n Mass\u00e9 asegur\u00f3 que lo sufrag\u00f3 todo de su bolsillo, mientras que \u00e9l explic\u00f3 que pag\u00f3 su desplazamientos y algunas dietas, pero no as\u00ed las dos primeras noches de hotel porque, como ha afirmado, \"en el hotel se le indic\u00f3 que no deb\u00eda pagar esos costes\". Sin embargo, tampoco ha dicho qui\u00e9n lo hizo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:59\n\r\n\t\t\t\t\tRelacionado tambi\u00e9n con los observadores internacionales, otra de las novedades de la jornada de ayer fue escuchar que la \nCUP invit\u00f3 a diputados como \"observadores\" e, incluso, que representantes de la \nAMI se ocuparon de acompa\u00f1arles a los colegios.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n09:55\n\r\n\t\t\t\t\tEs m\u00e1s, la diputada a\u00f1adi\u00f3 que cuando se enter\u00f3 de que \"hab\u00eda una delegaci\u00f3n de observadores internacionales\" acept\u00f3 ir porque para su partido \"el derecho de autodeterminaci\u00f3n es un derecho importante\", si bien nada ha mencionado de qui\u00e9nes eras esos otros observadores o de si, como ella, fueron invitados por la \nCUP.\n\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:50\n\r\n\t\t\t\t\tPor videoconferencia, la canadiense se\u00f1al\u00f3 que particip\u00f3 \"a t\u00edtulo de observadora en el refer\u00e9ndum, invitada por la \nCUP\" mientras que\n Hunko ha dicho que \"se trataba de una visita m\u00e1s informal\" y \"en ning\u00fan caso de una misi\u00f3n de observaci\u00f3n oficial\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:45\n\nMannon Mass\u00e9, una pol\u00edtica nacionalista quebequesa, rompi\u00f3 el gui\u00f3n del resto de diputados que siempre han negado ser observadores electorales como, de hecho, ha sostenido el otro parlamentario que ha testificado este lunes, el alem\u00e1n \nAndrej Hunko.\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:40\n\r\n\t\t\t\t\tAyer tambi\u00e9n pasaron por el \nSupremo diputados de otros pa\u00edses, que ejercieron como observadores internacionales. De hecho, una diputada del Quebec, invitada por la \nCUP, reconoci\u00f3, precisamente, esa funci\u00f3n de observadora, desmarc\u00e1ndose del resto de parlamentarios extranjeros que hasta la fecha sostienen que fueron \"visitantes\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:35\n\r\n\t\t\t\t\tFinalmente, \nLlach record\u00f3\u00a0que asisti\u00f3 a una reuni\u00f3n con el teniente de la \nGuardia Civil y \nJordi S\u00e0nchez, \"dos personas que sab\u00edan que ten\u00edan en su responsabilidad que aquello acabase de buena manera\".\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n09:30\n\r\n\t\t\t\t\tAdem\u00e1s, dio \"fe absoluta\" de que los guardias civiles \"fueron siempre respetados y que su comportamiento fue ejemplar\", al igual que tampoco hubo \"ning\u00fan problema\" con los \nMossos: \"Es que me caigo aqu\u00ed, no se de d\u00f3nde puede venir todo eso\" replic\u00f3 \nLlu\u00eds Llach.\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:20\n\nLlach, que se ha definido \"como ciudadano homosexual, independentista y aspirante a ciudadano del mundo\", ha protestado por tener que contestar a \nVox y ha afirmado que el 20-S no vio actos de violencia contra los coches, sobre los que se situ\u00f3 una \"masa de periodistas\" para conseguir buen tiro de c\u00e1mara.\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:15\n\r\n\t\t\t\t\tTanto \u00e9l como el resto de los diputados presentes se situaron frente a los concentrados para \"hacer de barrera\" (una expresi\u00f3n que luego ha matizado) para dar \"el mensaje expl\u00edcito\" de que el registro judicial deb\u00eda transcurrir con normalidad.\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:10\n\r\n\t\t\t\t\tCon un lazo amarillo en su camisa y gafas y reloj a juego, \nLlach defendi\u00f3 la vocaci\u00f3n pac\u00edfica de todas las concentraciones organizadas en el marco del independentismo, tambi\u00e9n la del \n20-S, donde aprovech\u00f3 su condici\u00f3n de \"persona conocida\" para ayudar a que \u00e9sta transcurriese con normalidad.\r\n\t\t\t\t\n\n\n09:05\n\r\n\t\t\t\t\tUna propuesta aceptada por \nS\u00e0nchez -\"podemos hacerlo\", dijo- y finalmente llevada a cabo por los Jordis tras buscar un meg\u00e1fono, que cost\u00f3 \"unos minutos terribles\", seg\u00fan ha explicado.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n09:00\n\r\n\t\t\t\t\t\"Por deformaci\u00f3n profesional y lo siento much\u00edsimo yo dije: 'El \u00fanico sitio donde puede ser efectiva esta llamada a la desconvocatoria puede ser encima de estos coches, porque es el \u00fanico sitio donde os ver\u00e1 todo el mundo\", admiti\u00f3\n Llach.\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:55\n\r\n\t\t\t\t\tYa al final de la jornada, ha explicado, acompa\u00f1\u00f3 a \nJordi S\u00e0nchez y Jordi Cuixart, junto con otros cuatro diputados, entre ellos el presidente el Parlament, \nRoger Torrent, al escenario que se habilit\u00f3 para desconvocar la protesta.\nPero al bajar, ha se\u00f1alado, percibi\u00f3 que sus palabras no hab\u00edan llegado a los concentrados que estaban en primera l\u00ednea frente al edificio y sugiri\u00f3 dirigirse all\u00ed.\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:50\n\nLlach, actual presidente del Consejo Asesor para el impulso de un \nF\u00f3rum C\u00edvico y Social por el Debate Constituyente, fue\u00a0el encargado de cerrar la jornada de este lunes del juicio del \"proc\u00e9s\", donde declar\u00f3 como testigo directo de lo ocurrido el 20 de septiembre de 2017.\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:45\n\r\n\t\t\t\t\tEl cantautor afirm\u00f3 que \u00e9l sugiri\u00f3 a los Jordis que se subieran a los coches de la \nGuardia Civil el \n20S para desconvocar la protesta que se organiz\u00f3 frente a la \nConselleria de Econom\u00eda, que oblig\u00f3 a la secretaria judicial a salir por la azotea.\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:40\n\nJUICIO PROC\u00c9S\u00a0|\u00a0\nRESUMEN DE LA JORNADA ANTERIOR:\u00a0El d\u00eda de ayer en el \nTribunal Supremo la marc\u00f3 la declaraci\u00f3n del cantautor, y entonces diputado por JxS\u00ed, \nLlu\u00eds Llach.\u00a0\n\u00a0\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n08:35\n\r\n\t\t\t\t\tEl secretario general del \nSindicato Aut\u00f3nomo de Pol\u00edcia (SAP), Pere Garc\u00eda, y el consejero del Sindicato de Mandos de los Mossos, \nJosep Gulliot, ser\u00e1n los encargados de cerrar esta corta semana de juicio, que solo fij\u00f3 sesiones para ayer, lunes, y hoy.\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:30\n\r\n\t\t\t\t\tPor la tarde, el juicio se sumergir\u00e1 de nuevo en materia policial con la declaraci\u00f3n de \nSergi Pla, actual comisario jefe de la regi\u00f3n policial central de los \nMossos y que durante a\u00f1os comand\u00f3 la unidad antidisturbios.\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:25\n\r\n\t\t\t\t\tRecordemos que, tras los incidentes en \nCatalunya durante toda la jornada de votaci\u00f3n del \n1-O,\u00a0la \nGeneralitat cifr\u00f3 en 1.066 las personas atendidas tras la intervenci\u00f3n policial.\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:20\n\r\n\t\t\t\t\tLos votantes ser\u00e1n los encargados de inaugurar la jornada n\u00famero 38 del \njuicio, algunos de los cuales figuran como denunciantes por lesiones causadas por la acci\u00f3n de la Polic\u00eda para impedir el \nrefer\u00e9ndum.\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:15\n\r\n\t\t\t\t\tLos votantes ser\u00e1n los encargados de inaugurar la jornada n\u00famero 38 del juicio, algunos de los cuales figuran como denunciantes por lesiones causadas por la acci\u00f3n de la Polic\u00eda para impedir el refer\u00e9ndum.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n08:10\n\r\n\t\t\t\t\t\u00a0El \njuicio del \"proc\u00e9s\" vivir\u00e1 este martes uno de los momentos m\u00e1s esperados por las defensas con el testimonio de 17 activistas que acudieron a los colegios el \n1-O, y la del entonces responsable del \nCatSalut, con cuya testifical buscan acreditar la cifra de mil heridos que el Govern sostiene que hubo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:05\n\r\n\t\t\t\t\tEl juicio est\u00e1 previsto que se retome a partir de las 10:00 horas y se podr\u00e1 seguir tanto por el canal 3/24, como a trav\u00e9s del minuto a minuto que ofrece el portal web de \nLa Vanguardia.\u00a0\r\n\t\t\t\t\n\n\n08:00\n\nEl juicio al 'proc\u00e9s' independentista en el Tribunal Supremo, en directo | Muy buenos d\u00edas y bienvenidos al seguimiento, en directo, de todas las declaraciones de los testigos que hoy pasar\u00e1n por la sala segunda del \nTribunal Supremo.\u00a0\n\nHoy martes est\u00e1n llamados a declarar varios ciudadanos presentes en los colegios durante el 1-O, as\u00ed como\u00a0el director del \nCatSalut David Elvira\u00a0o algunos comisarios de los \nMossos\u00a0d'Esquadra.\n\n \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "El fantasma Gaysper, de meme antigay de Vox a icono LGTBI", "date": "1556598632000", "body": "El emoji de un peque\u00f1o fantasma con los colores de la bandera LGTBI utilizado en las redes sociales por la ultraderecha espa\u00f1ola (Vox) como s\u00edmbolo antigay se ha convertido en menos de 24 horas en un icono para este colectivo. En las horas previas a conocerse los resultados de las elecciones parlamentarias en Espa\u00f1a, en las que Vox sum\u00f3 24 esca\u00f1os y logr\u00f3 por primera vez representaci\u00f3n en el Congreso, la formaci\u00f3n liderada por Santiago Abascal animaba al voto en Twitter con la imagen de un hombre con una espada contra un ej\u00e9rcito formado por distintos s\u00edmbolos. \"Que comience la batalla! #PorEspa\u00f1a\" se\u00f1alaba el tuit de Vox, con el que lanzaba la ofensiva contra sus objetivos, entre los que se encontraba el \"fantasmita\" con los colores de la bandera del arcoiris. Lejos de sentirse atacado, el colectivo LGBTI hizo suyo el meme y lo replic\u00f3 por las redes con mensajes ir\u00f3nicos de agradecimiento a la formaci\u00f3n de ultraderecha. El colectivo LGTBI ha tirado de iron\u00eda para agradecer a la formaci\u00f3n de Abascal la nueva mascota \"Vox no solo ha salido humillado en las urnas, sino que adem\u00e1s nos ha regalado un nuevo icono LGBTI!!\" #gaysper\", dec\u00eda uno de los mensajes. Gaysper, cuyo nombre hace referencia al famoso fantasma Casper de dibujos animados, ya ha sido reproducido en pegatinas, camisetas o cuadernos y se vende a trav\u00e9s de diferentes p\u00e1ginas de internet. Tambi\u00e9n se han creado otros fantasmas similares para representar a lesbianas, transexuales y bisexuales. La formaci\u00f3n de extrema derecha ha enarbolado durante la campa\u00f1a electoral espa\u00f1ola un discurso sin tapujos contra el colectivo LGTBI, el feminismo o la actual ley de violencia de g\u00e9nero.  En un mitin celebrado el pasado octubre utiliz\u00f3 como m\u00fasica de ambiente la canci\u00f3n \"No puedo vivir sin ti\", del cantante espa\u00f1ol Coque Malla, quien r\u00e1pidamente aclar\u00f3 al partido de Santiago Abascal que el tema estaba basado en la relaci\u00f3n entre dos amigos gays. \"Por fin han abrazado la causa homosexual\", dijo el artista entonces.  \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "El Instituto Elcano revive a Ortega y Gasset y la \u201cconllevancia\u201d con Catalunya", "date": "1556597100000", "body": "El Real Instituto Elcano revive a Jos\u00e9 Ortega y Gasset y su \u201cconllevancia\u201d como receta al \u201cproblema catal\u00e1n\u201d en un an\u00e1lisis sobre c\u00f3mo afecta la cuesti\u00f3n catalana a la influencia de Espa\u00f1a en la Uni\u00f3n Europea (UE) a un mes de las elecciones al Parlamento Europeo del 26 de mayo.  La crisis territorial ha sido uno de los temas centrales sobre los que han pivotado los l\u00edderes pol\u00edticos en los \u00faltimos meses y en este ciclo electoral. No en vano en Catalunya la fuerza m\u00e1s votada ha sido un partido netamente independentista, Esquerra Republicana.  Aunque en los comicios del mes que viene la agenda deber\u00eda ser otra y rebasar el enfoque interno.  La primera conclusi\u00f3n es asumir el conflicto territorial como un fen\u00f3meno molesto aunque no alarmante\u201d \u201cLa primera conclusi\u00f3n es asumir el conflicto territorial como un fen\u00f3meno molesto aunque no alarmante\u201d, se\u00f1ala el art\u00edculo del think tank, que tiene en su patronato al ministerio de Asuntos Exteriores. En \u00e9l se reconoce que \u201cen la Europa conectada y politizada, y trat\u00e1ndose Espa\u00f1a de un Estado miembro importante, es inevitable convivir con posturas cr\u00edticas\u201d. \u201cSiempre existir\u00e1n en Catalunya importantes voces rupturistas que impedir\u00e1n considerar el asunto como resuelto del todo y, al margen de que se puede aspirar a reducir de modo notable el apoyo al independentismo, el reto tambi\u00e9n consiste en aprender a convivir con \u00e9l\u201d, recoge a modo de colof\u00f3n el an\u00e1lisis de los investigadores Ignacio Molina y Natalia Mart\u00edn que se puede leer en este enlace. Al margen de que se puede aspirar a reducir de modo notable el apoyo al independentismo, el reto tambi\u00e9n consiste en aprender a convivir con \u00e9l\u201d Ello evoca el discurso del fil\u00f3sofo en el debate sobre el Estatut catal\u00e1n en mayo de 1932, durante la Segunda Rep\u00fablica. Ortega y Gasset se\u00f1al\u00f3 que \u201cel problema catal\u00e1n no es un problema para resolver, sino para conllevar, y s\u00f3lo conociendo la autenticidad del problema se le puede aplicar un contraveneno eficaz\u201d, seg\u00fan una de las cr\u00f3nicas del diario af\u00edn a su pensamiento Luz y el libro que recoge sus principales discursos pol\u00edticos editado por Alianza Editorial en 1974. Lo tildaba de \u201cperpetuo\u201d. \u201cHay catalanes que quieren vivir separados de nosotros, y \u00e9ste es el problema que no se puede resolver, sino conllevar. Porque si existen estos catalanes hay muchos espa\u00f1oles que sienten a Catalunya como un ingrediente de la Historia de Espa\u00f1a. Tenemos, pues, dos sentimientos antag\u00f3nicos; de modo que pretender resolver de una vez para siempre este problema, como se dice, es la mayor insensatez. Ser\u00eda hacer el problema m\u00e1s insoluble que nunca\u201d, apunt\u00f3 en otro momento.   \u201cConllevarnos es nuestro dolido destino. El problema catal\u00e1n es un factor continuo de la Historia de Espa\u00f1a. Lo \u00fanico que podemos hacer es conllevarlo d\u00e1ndole en cada momento su soluci\u00f3n mejor\u201d, conclu\u00eda Ortega y Gasset.  Hay catalanes que quieren vivir separados de nosotros, y \u00e9ste es el problema que no se puede resolver, sino conllevar\u201d En el tono de las conclusiones que plantean los analistas se puede adivinar esa intuici\u00f3n. Fuentes consultadas del Instituto explican que no es un enfoque nuevo en sus an\u00e1lisis e informes. El propio Molina subraya en conversaci\u00f3n con La Vanguardia el car\u00e1cter plural de Espa\u00f1a y de Catalunya y en ese marco emplaza a que exista la conllevancia orteguiana en las relaciones en todos los sentidos. \u201cLa narrativa asertiva a comunicar debe incidir m\u00e1s en el pluralismo pol\u00edtico y cultural de Espa\u00f1a y de Catalunya\u201d, recogen las conclusiones del art\u00edculo. Los analistas del think tank afirman que la gesti\u00f3n -la b\u00fasqueda de una soluci\u00f3n- ha tenido \u201cun enfoque muy legalista y, seg\u00fan muchos observadores externos, con demasiado componente policial y judicial\u201d, pero sobre las cr\u00edticas que pueda recibir remarca que tambi\u00e9n existen en el seno de Espa\u00f1a y no exclusivamente en el exterior. Sobre aquellos que promulgan una consulta como salida del atolladero apuntan que \u201cno hay por qu\u00e9 compartirlo, pero tampoco desesperarse por ello\u201d como por \u201cotros reveses menores que pudieran producirse\u201d en la imagen espa\u00f1ola o las posturas internacionales. Molina tambi\u00e9n realza que el apoyo internacional al independentismo en las instituciones ha sido \u201c\u00ednfimo\u201d y no se ha materializado tal y como promet\u00eda el soberanismo hegem\u00f3nico.   La inestabilidad pol\u00edtica y la crisis catalanas, los escollos para que Espa\u00f1a gane peso en la integraci\u00f3n europea En el art\u00edculo anal\u00edtico se admite que la cuesti\u00f3n catalana, sobre todo, y la inestabilidad pol\u00edtica -con tres elecciones generales en menos de cuatro a\u00f1os- son factores que dificultan que Espa\u00f1a gane \u201cinfluencia en el proceso de integraci\u00f3n europea\u201d en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Se se\u00f1ala que \u201csin necesidad de dramatizar la gravedad del asunto, resulta evidente que la cuesti\u00f3n ha da\u00f1ado la imagen de Espa\u00f1a en la Uni\u00f3n Europea\u201d y se achaca a \u201cla falta de informaci\u00f3n\u201d o el \u201csesgo\u201d de la que reciben los actores internacionales. En ese punto se advierte que si ese asunto no se gestiona \u201ccon inteligencia\u201d puede dar lugar \u201ca una merma de la influencia general\u201d y se emplaza a que otros actores relevantes del mapa pol\u00edtico al margen del Gobierno act\u00faen como \u201cemisores de comunicaci\u00f3n\u201d.  En el apartado de aspectos positivos se cuenta con el \u201cvac\u00edo\u201d dejado por el Brexit y \u201cel giro euroesc\u00e9ptico\u201d en otros Estados miembro de la Uni\u00f3n Europea como factores externos; y con la \u201crelativa solidez de la econom\u00eda y el europe\u00edsmo de la ciudadan\u00eda y las fuerzas pol\u00edticas\u201d.  Tambi\u00e9n se habla del proc\u00e9s como \u201ctraba para el prop\u00f3sito espa\u00f1ol de ganar influencia\u201d a partir de 2015, cuando la \u201crecuperaci\u00f3n econ\u00f3mica es un hecho\u201d porque \u201cdistrae atenci\u00f3n pol\u00edtica y supone un gasto de capital pol\u00edtico que, por definici\u00f3n, es escaso entre los Estados miembros\u201d. No es una cuesti\u00f3n nueva. En otros an\u00e1lisis en 2014 ya se hab\u00eda remarcado que la imagen de Espa\u00f1a sal\u00eda malparada por la gesti\u00f3n del Gobierno de Mariano Rajoy del conflicto y en 2017 que el 1-O fue \u201cun desastre de imagen sin paliativos\u201d para Espa\u00f1a.  Molina apunta en conversaci\u00f3n con este medio que la imagen de Espa\u00f1a despu\u00e9s del refer\u00e9ndum \u201cse recupera\u201d y \u201cno es tan terrible\u201d, por mucho que \u201cno guste\u201d ver las acciones de los polic\u00edas. Lo que s\u00ed vaticina es que Espa\u00f1a \u201cse juega mucho en los pr\u00f3ximos a\u00f1os\u201d y que no puede dedicar todo su \u201ccapital pol\u00edtico\u201d y \u201cperder esfuerzos\u201d en la crisis territorial catalana y destaca otras \u00e1reas relevantes en las que invertir ese capital pol\u00edtico como podr\u00eda ser la econom\u00eda o las directivas que aprueba el ente comunitario.  \u201cHa tenido efecto negativo sobre la imagen de Espa\u00f1a en el exterior pero en ning\u00fan caso se trata de da\u00f1os estructurales y tambi\u00e9n se ha demostrado la confianza de las instituciones y los Estados miembros, reiterada en p\u00fablico y en privado, hacia el sistema constitucional\u201d, formulan en las conclusiones.     Advertencia a las derechas: \u201cEl antiindependentismo debe estar basado en valores democr\u00e1ticos y en la importancia que otorga Espa\u00f1a a la convivencia entre diferentes y no en un nacionalismo anticatal\u00e1n\u201d Tambi\u00e9n lanzan una consigna a la oposici\u00f3n frontal al proc\u00e9s que llega de la derecha: \u201cEl antiindependentismo debe estar basado en valores democr\u00e1ticos y en la importancia que otorga Espa\u00f1a a la convivencia entre diferentes y no en un nacionalismo anticatal\u00e1n\u201d. Adem\u00e1s, recuerda que el pacto constitucional \u201ccontiene el respeto a todas las ideas, incluyendo el independentismo\u201d. \u201cNo se debe asumir la idea algo agorera de que mientras no se resuelva el problema catal\u00e1n no es posible que Espa\u00f1a pueda ganar el peso que le corresponde en la UE por potencial objetivo y actitudes europe\u00edstas\u201d, apuntan a modo de colof\u00f3n.  \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "El Govern nombra a tres delegados exteriores m\u00e1s", "date": "1556596800000", "body": "El conseller d\u2019Acci\u00f3 Exterior, Relacions Institucionals i Transpar\u00e8ncia, Alfred Bosch, har\u00e1 llegar hoy a la reuni\u00f3n del Consell\nExecutiu del Govern los nombres de las personas que ocupar\u00e1n tres nuevas delegaciones. Seg\u00fan ha podido saber La Vanguardia, en Portugal estar\u00e1 Rui \u00c1lvaro Serra da Costa Reis, que en el a\u00f1o 2017 ya hab\u00eda trabajado en esta delegaci\u00f3n Govern antes de ser suprimida por el art\u00edculo 155 de la Constituci\u00f3n. Krystyna Schreiber ser\u00e1 la responsable de la delegaci\u00f3n de Europa Central, con sede en Viena \u2013y tambi\u00e9n cerrada anteriormente por el gobierno del PP\u2013, y Ewa Adela Cylwik, de la de los Pa\u00edses \nB\u00e1lticos, con oficina en Riga. La apertura de todas estas delegaciones exteriores est\u00e1 prevista entre finales de verano y principios del tercer trimestre de este a\u00f1o y se a\u00f1adir\u00e1n a las ocho ya existentes. Los tres fueron escogidos por un jurado p\u00fablico integrado por expertos en el \u00e1mbito internacional y tras un proceso de selecci\u00f3n en el que se han tenido en cuenta criterios meritocr\u00e1ticos, as\u00ed como la experiencia profesional.  Con estas tres nuevas delegaciones, Bosch contin\u00faa el trabajo iniciado por el anterior conseller, Ernest Maragall, que mediante un decreto puso en marcha la reapertura de delegaciones exteriores cerradas por el \u00faltimo gobierno de Mariano Rajoy. En una primera fase, y dentro del denominado plan de urgencia, se reactivaron las oficinas en Alemania, en el Reino Unido e Irlanda, en Italia, en los Estados Unidos, en Francia y en Suiza. Todas estas delegaciones, cerradas debido a la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 155, forman parte de la primera fase, de urgencia, del plan de despliegue de las delegaciones del Gobierno en el exterior. Bosch tambi\u00e9n presentar\u00e1 en el Consell Executiu a la nueva secretaria de Acci\u00f3 Exterior i de la Uni\u00f3 Europea y a dos directores generales del Departament  El Consell\nExecutiu tambi\u00e9n aprobar\u00e1 el nombramiento de Mireia Borrell como nueva secretaria de Acci\u00f3 Exterior i de la Uni\u00f3 Europea. Borrell ha ejercido hasta ahora de directora general de Relacions\nExteriors. Junto a ella, estrenar\u00e1n cargo Alfonso Gonz\u00e1lez Bondia, que ejercer\u00e1 como jefe de la recien creada direcci\u00f3n general d\u2019Afers\nEuropeus i Mediterr\u00e0nia, y Oriol Duran, que ha ejercido en la oficina de comunicaci\u00f3n del Departament d\u2019Exteriors, ser\u00e1 el director general de An\u00e0lisi i Planificaci\u00f3\nEstrat\u00e8gica de l\u2019Acci\u00f3 Exterior. Estos \u00faltimos nombramientos forman parte del decreto aprobado la semana pasada de reestructuraci\u00f3n del Departament d\u2019Acci\u00f3 Exterior y que el Govern asegur\u00f3 que permitir\u00e1n una organizaci\u00f3n m\u00e1s \u00f3ptima de la conselleria. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Independentistas y geometr\u00eda variable", "date": "1556582523000", "body": "\nPedro S\u00e1nchez intentar\u00e1 gobernar en solitario. Cree que si pudo hacerlo con 84 diputados, ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil con 123. Por eso, no entra ahora mismo en los planes del presidente formar un ejecutivo de coalici\u00f3n con Unidas Podemos. Tampoco apoyarse en Ciudadanos. La previsi\u00f3n es ensayar la geometr\u00eda variable. \u00bfPor qu\u00e9? Los socialistas consideran que no es necesario que Unidas Podemos entre en el gobierno, puesto que dif\u00edcilmente Pablo Iglesias puede alinearse con la derecha. En cuanto a Ciudadanos, a S\u00e1nchez le conviene m\u00e1s dejar que Albert Rivera siga enfrascado en disputar el liderazgo de la derecha para mantener as\u00ed el espacio de centro libre para el PSOE. Si Ciudadanos pactara con S\u00e1nchez, Iglesias podr\u00eda reivindicarse como el verdadero exponente de la izquierda. De hecho, el PSC espera salir beneficiado de ese escoramiento a la derecha del partido de Rivera e In\u00e9s Arrimadas, que en estas elecciones no ha subido en Catalunya tanto como la media espa\u00f1ola, probablemente por su flirteo con Vox. La mayor\u00eda absoluta podr\u00eda bajar de 176 a 174 esca\u00f1os si los diputados de ERC y JxCat son suspendidos  De hecho, S\u00e1nchez tiene ahora varias opciones de pacto. Si antes fallaba un solo diputado del bloque de la moci\u00f3n de censura a la hora de votar, todo se ven\u00eda abajo. En estos momentos, es m\u00e1s factible sumar entre la mir\u00edada de partidos regionalistas, nacionalistas e independentistas. Incluso surge un elemento inesperado que hace que la mayor\u00eda absoluta resulte m\u00e1s asequible, baj\u00e1ndola de los 176 a los 174 esca\u00f1os. Se trata de la probable suspensi\u00f3n de los diputados independentistas electos Oriol Junqueras, Jordi S\u00e0nchez, Jordi Turull y Josep Rull. A diferencia del Parlament, en el Congreso no se contempla la delegaci\u00f3n de voto, por lo que tendr\u00edan que ser sustituidos por sus respectivas formaciones pol\u00edticas. Aqu\u00ed se abre el primer conflicto de esta legislatura. No hay un criterio claro sobre si esa suspensi\u00f3n, decretada por el Supremo a ra\u00edz del procesamiento y prisi\u00f3n provisional a los acusados de rebeli\u00f3n, se aplicar\u00eda de forma autom\u00e1tica o bien los cuatro electos podr\u00edan tomar posesi\u00f3n en el Congreso y ser\u00edan suspendidos despu\u00e9s. Para ese acto formal de juramento o promesa de la Carta Magna, el tribunal tendr\u00e1 que decidir si les permite salir de prisi\u00f3n para acudir al hemiciclo en el acto de constituci\u00f3n de las Cortes, el 21 de mayo. Apenas cinco d\u00edas antes de las elecciones europeas y municipales, su presencia en el Congreso supondr\u00eda un impacto de imagen en pleno tramo final de campa\u00f1a, sobre todo para Junqueras. A ERC parece que el viento le sopla a favor. La Junta Electoral dictamin\u00f3 ayer que Carles Puigdemont queda descabalgado de lo que iba a ser la gran batalla por el liderazgo del independentismo entre el expresident y Junqueras, enfrentados en las pr\u00f3ximas europeas del 26 de mayo. En una decisi\u00f3n inesperada y muy discutida internamente, la JEC considera que Puigdemont, Toni Com\u00edn y Clara Ponsat\u00ed, integrantes de la lista de Junts per Catalunya a las europeas, no pueden presentarse. Una resoluci\u00f3n que estuvo a punto de tomarse el pasado viernes, justo el \u00faltimo d\u00eda de campa\u00f1a de las generales, aunque finalmente la JEC la comunic\u00f3 pasados los comicios. No en vano es una bomba en el sensible panorama pol\u00edtico catal\u00e1n y, en concreto, en la implacable pugna entre Puigdemont y Junqueras por la hegemon\u00eda del independentismo. El PSOE entra en una fase de calma en relaci\u00f3n con el independentismo, cuya llave es esencial, pero no exclusiva La exclusi\u00f3n del expresident de las europeas puede provocar cierta adhesi\u00f3n de muchos soberanistas a su causa, aunque en Esquerra conf\u00edan que se diluir\u00e1 en las semanas que faltan para el 26-M. Los republicanos est\u00e1n muy centrados en culminar un ciclo ascendente y convertirse en la principal fuerza pol\u00edtica de Catalunya. Un periodo de crecimiento que empez\u00f3 en las europeas del 2014, cuando ERC super\u00f3 a la entonces CiU con un 23% de los votos frente al 21% de los convergentes. Despu\u00e9s de su victoria en las generales, Esquerra quiere copar el poder municipal dentro de un mes, a ser posible con la alcald\u00eda de Barcelona como cereza del pastel. Y las europeas de ese mismo d\u00eda. Precisamente, Puigdemont pretend\u00eda frustrar ese previsible buen sabor de boca ganando su particular lucha con Junqueras. Despu\u00e9s, s\u00f3lo faltar\u00e1n las elecciones catalanas\u2026 La debacle de Junts per Catalunya es mayor de lo que aparentan los siete esca\u00f1os obtenidos (pierde uno) si se tiene en cuenta el aumento de la participaci\u00f3n. Adem\u00e1s, sus votos en el Congreso son absolutamente irrelevantes, cuando antes de la convocatoria electoral eran imprescindibles para S\u00e1nchez. Los 15 diputados de ERC no ser\u00e1n siempre necesarios, pero parecen dispuestos a tener un papel m\u00e1s participativo en la gobernabilidad. Va a depender de la actitud de S\u00e1nchez sobre el conflicto catal\u00e1n y de la sentencia del Tribunal Supremo. Para Esquerra, lo fundamental en los pr\u00f3ximos meses va a ser ese fallo judicial y unas posibles elecciones catalanas. La voluntad del presidente socialista es mantener el di\u00e1logo con la Generalitat y tratar de reconducir las relaciones, prestando atenci\u00f3n a algunas reivindicaciones sociales del Govern que puedan ser apreciadas por los ciudadanos catalanes, pero no est\u00e1 sobre la mesa ninguna propuesta de modificaci\u00f3n constitucional ni estatutaria, teniendo en cuenta la dificultad para forjar mayor\u00edas cualificadas. En la Moncloa, despu\u00e9s de este resultado, aspiran a entrar en una fase de calma y tranquilidad, tambi\u00e9n en la relaci\u00f3n con el independentismo, un movimiento que cuenta con bastante m\u00e1s representaci\u00f3n en el Congreso (22 diputados), cuya llave es esencial, pero no exclusiva. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "El Pacte del Bot\u00e0nic se afianza ante el fuerte bloque de la derecha valenciana", "date": "1556581210000", "body": "La Comunidad Valenciana volver\u00e1 a tener una legislatura m\u00e1s un gobierno de izquierdas, integrado por todas las sensibilidades posibles del mapa electoral valenciano. Una f\u00f3rmula \u201ca la valenciana\u201d liderada por los socialdem\u00f3cratas del PSPV, y con la complicidad necesaria e imprescindible de la coalici\u00f3n Comprom\u00eds (donde conviven los nacionalistas del Bloc, los ecosocialistas de Iniciativa del PV, Els Verds y Gent de Comprom\u00eds), la izquierda social de Podem y en esta ocasi\u00f3n, adem\u00e1s, los comunistas de Esquerra Unida del Pa\u00eds Valenci\u00e0 (EUPV), integrados en coalici\u00f3n electoral con Podem. En resumen: la f\u00f3rmula valenciana est\u00e1 conformada por siete sensibilidades progresistas. Anta\u00f1o hegem\u00f3nico, el PP otea el abismo y permite a Ciudadanos liderar la oposici\u00f3n  Sin esta suma, no es posible conformar una mayor\u00eda alternativa al bloque de derechas del PP, Ciudadanos y Vox. Y esta mayor\u00eda, que arrebat\u00f3 en el 2015 las instituciones al PP, volver\u00e1 a estar presidida, una legislatura m\u00e1s, por Ximo Puig. El president adopt\u00f3 una decisi\u00f3n arriesgada, adelantar las auton\u00f3micas previstas para el 26 de mayo al 28 de abril, para aprovechar la movilizaci\u00f3n prevista en las generales. El resultado ha sido, en t\u00e9rminos globales, bueno para el l\u00edder de los socialistas valencianos, que aumentan en cuatro el n\u00famero de diputados en las Corts Valencianes. Lo ha sido tambi\u00e9n para Unides Podem, que pierde cinco diputados pero que tem\u00eda quedarse fuera de la C\u00e1mara valenciana, con esa estricta barrera electoral del 5%; no eran pocos ayer los que reconoc\u00edan que igual en mayo todo hubiera sido peor. Un dato clave: los socialistas vuelven a ser la fuerza m\u00e1s importante de la Comunidad Valenciana desde 1995, cuando el PP de Eduardo Zaplana venci\u00f3 al PSPV de Joan Lerma. Se han intercambiado los papeles: los socialistas parecen haber finalizado su larga traves\u00eda del desierto, y ahora lo inician los populares valencianos. El adelanto, sin embargo, no ha sido tan ben\u00e9volo con Comprom\u00eds, que pierde dos esca\u00f1os, pero seguir\u00e1 siendo la segunda fuerza del denominado Pacte del Bot\u00e0nic. La formaci\u00f3n que lidera \u00adM\u00f3nica Oltra no ha sufrido el deterioro que aventuraban las derechas, que han atacado a Comprom\u00eds, al que acusan de ser una fuerza catalanista e independentista, con enorme dureza. En la sociedad valenciana se consolida una corriente social de amplia sensibilidad valencianista, y se observa que el \u00e9xito del 2015 de Comprom\u00eds no fue un espejismo. En pocos a\u00f1os se ha consolidado en la Comunidad Valenciana una izquierda valencianista con vocaci\u00f3n de gobierno. El PSPV y Comprom\u00eds consolidan una f\u00f3rmula que no existe en Andaluc\u00eda Los resultados del 28-A definen dos bloques, y a muy poca distancia en votos uno de otro. Pero la cita electoral ha quitado la raz\u00f3n a aquellos que quer\u00edan comparar a la Comunidad Valenciana con Andaluc\u00eda, y que cre\u00edan que se podr\u00eda reproducir el escenario que acab\u00f3 con Susana D\u00edaz. Puig, al respecto, supo leer el resultado electoral andaluz o, dicho de otra manera, no quer\u00eda ser D\u00edaz, que separ\u00f3 las auton\u00f3micas de las generales para fracasar. Salvando distancias, es m\u00e1s f\u00e1cil comparar al PSOE andaluz con el PP valenciano que con el PSPV, porque la fuerza liderada por D\u00edaz estaba agotada y contaminada por la corrupci\u00f3n. Bien al contrario, el socialismo valenciano fue el que expuls\u00f3 al PP m\u00e1s corrupto de Espa\u00f1a de las instituciones. Y otro dato clave: en Andaluc\u00eda no existe Comprom\u00eds, el partido que mejor simboliz\u00f3 el cambio en el 2015 y que ha ofrecido una alternativa real a los indecisos del PSPV o de Podemos. Por \u00faltimo, Puig emerge como clara alternativa a D\u00edaz como presidente de una autonom\u00eda del PSOE. En esta lectura postelectoral es importante fijarse en la enorme debacle del PP valenciano, anta\u00f1o hegem\u00f3nico y ahora asomado al abismo. El partido de Isabel Bonig ha pagado un elevado precio en el pasado por la corrupci\u00f3n y ahora, seg\u00fan reconocen desde su entorno, por el discurso de recentralizaci\u00f3n y de proximidad a Vox. Parte del hundimiento debe asociarse al hecho de que el PP ha abandonado su identidad como derecha regional valenciana. Ciudadanos, liderado por el vehemente Toni Cant\u00f3, ha estado cerca de arrebatarle la hege\u00admon\u00eda electoral al PP con un resultado espectacular, y se presenta como la fuerza que podr\u00eda liderar la oposici\u00f3n el nuevo Pacte del Bot\u00e0nic. El escenario, de todas formas, no va a ser f\u00e1cil. Puig deber\u00e1 negociar un ejecutivo en el que todas las izquierdas querr\u00e1n participar y repartirse poder. Adem\u00e1s, el PSPV y Comprom\u00eds han convivido juntos la pasada legislatura en el gobierno y se conocen para lo bueno y para lo malo. Pero la posibilidad de que una falta de entendimiento de las izquierdas permita la vuelta de las derechas con Vox ser\u00e1 la mejor argamasa para que la \u201cf\u00f3rmula valenciana\u201d perdure en el tiempo. Sobre la ultraderecha, un apunte: han logrado diez esca\u00f1os y 278.000 votos, casi todos robados el PP. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Los independentistas de Quebec reclaman a Trudeau que deje entrar a Puigdemont", "date": "1556569929000", "body": "El expresident Carles Puigdemont ha contratado los servicios de un abogado en Canad\u00e1 y ha recurrido este lunes ante la justicia federal del pa\u00eds la decisi\u00f3n del gobierno de Justin Trudeau de retirarle por sorpresa su autorizaci\u00f3n de viaje la v\u00edspera de la fecha en que inicialmente planeaba volar para participar en varios actos organizados por una organizaci\u00f3n independentista de Quebec. \u201cNo vamos a escatimar esfuerzos para que el se\u00f1or Puigdemont pueda venir y ser calurosamente recibido por los quebequenses\u201d, ha declarado a La Vanguardia \nMaxime Laporte, presidente de la Sociedad San Juan Bautista, la asociaci\u00f3n civil responsable de la invitaci\u00f3n, que se presenta como el equivalente a Omnium Cultural en Quebec. \u201cEs una decisi\u00f3n arbitraria y vergonzosa, inadmisible\u201d, sostiene Laporte, que acusa al gobierno federal de \u201ccomplacencia\u201d hacia el gobierno espa\u00f1ol. El primer ministro, aventura, tendr\u00e1 que cambiar de opini\u00f3n y dejar entrar a Puigdemont en Canad\u00e1. \u201cEl gobierno de Trudeau se encuentra actualmente en una posici\u00f3n muy fr\u00e1gil. Las elecciones federales est\u00e1n previstas para oto\u00f1o y Trudeau necesita el apoyo de Quebec para ser reelegido. Creemos que, en ese contexto, nuestra demanda tiene posibilidades de \u00e9xito\u201d. El gobierno federal canadiense no ha hecho p\u00fablicas las razones por las que ha denegado la autorizaci\u00f3n a Puigdemont La visita, explica el presidente de la Sociedad San Juan Bautista, empez\u00f3 a gestarse en oto\u00f1o del a\u00f1o pasado con el env\u00edo de una invitaci\u00f3n a viajar a Qu\u00e9bec para ofrecer una conferencia en Montreal y mantener encuentros con representantes pol\u00edticos y responsables de partidos quebequenses. \u201cEl gabinete del se\u00f1or Puigdemont contest\u00f3 favorablemente y nos pusimos de inmediato a planificar la visita\u201d. El expresident solicit\u00f3 y recibi\u00f3 la autorizaci\u00f3n de viaje pertinente, un documento que Canad\u00e1 exige a los viajeros desde el a\u00f1o 2016. Ten\u00eda previsto viajar el pasado dos de abril. Un d\u00eda antes, la autorizaci\u00f3n fue revocada. La visita, sin embargo, hab\u00eda quedado aplazada a ra\u00edz de la decisi\u00f3n de Puigdemont de presentarse a las elecciones europeas, una candidatura que hoy ha puesto en duda la Junta electoral. Los contactos, explica por tel\u00e9fono desde Quebec City Laporte, con la m\u00e1xima discreci\u00f3n. \u201cUtilizamos mensajer\u00eda encriptada y fuimos muy discretos pero desde el momento en que se solicita la autorizaci\u00f3n de viaje, el gobierno sab\u00eda cu\u00e1ndo pensaba llegar\u201d, explica el activista independentista quebequ\u00e9s, que actu\u00f3 como observador en el refer\u00e9ndum del uno de octubre del 2017. Quebec, recuerda, tiene una posici\u00f3n diferente a la del gobierno federal de Canad\u00e1 sobre el movimiento independentista catal\u00e1n, como qued\u00f3 claro con la aprobaci\u00f3n de una declaraci\u00f3n institucional de condena por parte de su Asamblea Nacional condenando la actuaci\u00f3n de la polic\u00eda espa\u00f1ola el 1-O. Alegando razones de privacidad, el gobierno federal canadiense no ha hecho p\u00fablicas las razones por las que ha denegado la autorizaci\u00f3n a Puigdemont. \u201cLas razones por las que a una persona se le puede prohibir la entrada al territorio incluyen la criminalidad, un problema grave de salud, haber mentido en la demanda o durante una entrevista\u201d, apunta el Ministerio de Inmigraci\u00f3n en un comunicado. El gobierno de Canad\u00e1 tiene 80 d\u00edas para responder al recurso presentado por el abogado canadiense del expresident, St\u00e9phane Handfield, ante la justicia federal. Despu\u00e9s, una vez conocidos los motivos para la denegaci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n de viaje, el letrado podr\u00e1 oponerse a sus argumentos. El proceso podr\u00eda pues alargarse en el tiempo pero Laporte no descarta que las partes lleguen a un acuerdo durante el proceso. \u201cIndependentistas o federalistas\u201d, insiste, los quebequenses est\u00e1n \u201cindignados\u201d por la decisi\u00f3n de Otawa. Tambi\u00e9n el movimiento antiseparatista de Quebec sigue con atenci\u00f3n el proceso independentista catal\u00e1n. Su l\u00edder, Keith Henderson, ha declarado a EFE que la actuaci\u00f3n del gobierno espa\u00f1ol es un modelo a seguir. \u201cA diferencia del Gobierno canadiense, el espa\u00f1ol ha respaldado las leyes y dijo a los separatistas de Catalu\u00f1a que no pod\u00edan actuar de esa forma porque la ley lo prohib\u00eda. Es lo que ten\u00eda que haber hecho Canad\u00e1\u201d. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Gonzalo Boye, Xavier Trias y Bea Taleg\u00f3n sustituyen provisionalmente a Puigdemont, Com\u00edn y Ponsat\u00ed", "date": "1556563900000", "body": "El abogado de Carles Puigdemont, Jaume Alonso-Cuevillas ha anunciado esta tarde que Junts per Catalunya recurrir\u00e1 el fallo de la Junta Electoral que impide a Carles Puigdemont, Toni Com\u00edn y Clara Ponsat\u00ed presentarse como candidatos a las elecciones europeas del pr\u00f3ximo 26 de mayo.  Adem\u00e1s de seguir la v\u00eda jur\u00eddica, Junts per Catalunya tambi\u00e9n ha anunciado que hasta que se resuelva en contencioso sustituir\u00e1 \u201cde forma provisional\u201d a los tres afectados por otras tres personas que se han \u201cofrecido voluntariamente\u201d a ocupar su lugar. Se trata del tambi\u00e9n abogado de Puigdemont, Gonzalo Boye, el exalcalde de Barcelona Xavier Trias y de la periodista Bea Taleg\u00f3n.  Junts per Catalunya recurrir\u00e1 el fallo  \nLa Junta Electoral Central ha excluido hoy de las listas de Lliures per Europa -la forma bajo la que concurre JxCat- los candidatos a las europeas Puigdemont, Com\u00edn y Ponsat\u00ed, en respuesta a un recurso presentado por el Partido Popular y Ciudadanos.  Cuevillas ha mostrado su indignaci\u00f3n ante una decisi\u00f3n que considera \u201cjur\u00eddicamente inexplicable\u201d y se ha mostrado confiado en los recursos que presentar\u00e1n ante el Tribunal Supremo, el Constitucional y el de Luxemburgo: \u201cLo impugnaremos y, con toda seguridad, lo ganaremos\u201d. Pero a pesar del optimismo, ha sido muy cr\u00edtico con los procedimientos que se han seguido para comunicarles la resoluci\u00f3n. La ley establece que hoy es el \u00faltimo d\u00eda para proclamar las candidaturas para los comicios europeos y, antes de esto, establece que los partidos tienen 48 horas para subsanar cualquier error en sus listas que haya sido comunicado.  Junts per Catalunya explica que ha recibido la notificaci\u00f3n a las 18:42h de esta tarde y que les han impuesto como l\u00edmite para presentar tres nuevos candidatos las 20h, motivo por el que se han visto obligados a buscar tres relevos para estos puestos en las listas. \u201cNos han dado 48 minutos en lugar de 48 horas que prev\u00e9 la ley\u201d, ha denunciado Boye.  \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "La Junta Electoral excluye a Nair de la lista del PSOE para las europeas", "date": "1556563896000", "body": "\nSami Nair no podr\u00e1 presentarse a las elecciones europeas por el PSOE. La Junta Electoral central ha excluido esta tarde al fil\u00f3sofo y catedr\u00e1tico franc\u00e9s, que iba de n\u00famero tres, de la candidatura socialista. Los jueces recuerdan que \u201clos ciudadanos de la Uni\u00f3n Europea son  elegibles en las elecciones al Parlamento Europeo cuando re\u00fanan los requisitos exigidos para los espa\u00f1oles y sean titulares del derecho de sufragio pasivo en el Estado miembro de origen\u201d. Pero a\u00f1aden que \u201c para que un ciudadano, no espa\u00f1ol, de la Uni\u00f3n Europea pueda ejercer el derecho de sufragio activo en Espa\u00f1a deber\u00e1 haber optado previamente en ese sentido\u201d. As\u00ed, Nair, de nacionalidad francesa, podr\u00eda ser candidato de una lista espa\u00f1ola si lo hubiera pedido de forma expresa a la Oficina del Censo Electoral. Pero la Junta pidi\u00f3 un certificado a esa Oficina, que constat\u00f3 que \u201cNair no ha hecho la opci\u00f3n de ejercer el derecho de sufragio en Espa\u00f1a, raz\u00f3n por la que no resulta posible proclamar su candidatura\u201d. As\u00ed, los jueces excluyen al fil\u00f3sofo franc\u00e9s de la candidatura socialista e invitan al PSOE a que haga correr la lista.    \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Pedro S\u00e1nchez, recibido entre aplausos en Ferraz", "date": "1556563080000", "body": "El presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, ha sido recibido entre aplausos y felicitaciones a su llegada a la reuni\u00f3n de la Ejecutiva Federal del PSOE a las cinco de la tarde.  Se hab\u00eda convocado la reuni\u00f3n para analizar los buenos resultados cosechados en las elecciones generales de ayer, en las que los socialistas han quedado como primera fuerza con 123 esca\u00f1os en el Congreso de los Diputados. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "\u00c1balos descarta una alianza con Ciudadanos: \u201cNo vamos a decepcionar a nuestros militantes\u201d", "date": "1556562942000", "body": "\u201c\u00a1Con Rivera, no!\u201d, le reclam\u00f3 a Pedro S\u00e1nchez la militancia socialista en la celebraci\u00f3n en Ferraz de los resultados electorales del pasado domingo. \u201cTenemos muy claro lo que piensa nuestra militancia, y no vamos a decepcionarles\u201d, ha asegurado esta tarde Jos\u00e9 Luis \u00c1balos, ministro de Fomento en funciones y secretario de organizaci\u00f3n del PSOE, para rechazar una alianza de Gobierno con Ciudadanos, pese a que juntos sumar\u00edan una amplia mayor\u00eda absoluta de 180 diputados en el Congreso. \u201cQueremos hacer pol\u00edticas progresistas, no nos planteamos esa posibilidad\u201d, ha zanjado. \u00c1balos, adem\u00e1s, ha desvelado que el l\u00edder de Ciudadanos, Albert Rivera, \u201cni siquiera ha llamado, ni para felicitar\u201d a Pedro S\u00e1nchez tras su triunfo electoral. El l\u00edder del Partido Popular, Pablo Casado, s\u00ed le ha llamado. El dirigente del PSOE ha criticado que el presidente de Ciudadanos ha llevado a cabo \u201cuna oposici\u00f3n muy destructiva, no ya en lo pol\u00edtico sino en lo personal\u201d. Tambi\u00e9n llam\u00f3 a S\u00e1nchez el l\u00edder de Unidas Podemos, Pablo Iglesias, la misma noche electoral, y le reclam\u00f3 constituir un Gobierno de coalici\u00f3n. \u201cEl presidente tom\u00f3 nota, pero no hubo una respuesta, quedaron en seguir vi\u00e9ndose\u201d, ha asegurado \u00c1balos. No obstante, tambi\u00e9n ha dejado claro que la intenci\u00f3n de S\u00e1nchez no es formar un Ejecutivo de coalici\u00f3n con Unidas Podemos. \u201cNosotros tenemos experiencia en alcanzar mayor\u00edas sin necesidad de coaliciones, porque tenemos cultura de entendimiento\u201d, ha zanjado. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "As\u00ed han votado Puig y Oltra en las elecciones auton\u00f3micas y generales", "date": "1556559157000", "body": "El presidente de la Generalitat Valenciana, Ximo Puig, y la vicepresidenta del Gobierno, M\u00f3nica Oltra, han ejercido su derecho al voto en una jornada que en la Comunidad Valenciana se han decidido los representantes pol\u00edticos de las elecciones auton\u00f3micas y generales. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Elecciones Generales, las alianzas para formar gobierno", "body": "\n\n\n21:30\n\r\n\t\t\t\t\t\u00a1Buenas noches! Lo dejamos por aqu\u00ed hoy en \nuna jornada marcada por el fracaso electoral del Partido Popular con un Pablo Casado que ha recibido algunas cr\u00edticas de gente de su propio partido, aunque seguir\u00e1 al frente de los populares. Y en una jornada tambi\u00e9n marcada por la \neuforia en el PSOE con un \nPedro S\u00e1nchez que intentar\u00e1 gobernar en solitario.\n\n\n\n21:25\n\r\n\t\t\t\t\tY este martes ser\u00e1 noticia \nPablo\nCasado.\u00a0El presidente del Partido Popular ha convocado\u00a0una \nreuni\u00f3n del Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional de los populares para \nanalizar los resultados de las elecciones generales del 28 de abril, en las que el PP sufri\u00f3 una derrota hist\u00f3rica al perder 3,7 millones de votos y 68 esca\u00f1os en el Congreso.\r\n\t\t\t\t\n\n\n21:20\n\r\n\t\t\t\t\tLa jornada de hoy nos ha dejado un \nPSOE que quiere gobernar en solitario;\u00a0el descontento de los populares con \nPablo\nCasado; a un \nAlbert\nRivera que no quiere \"abrazarse\" con Pedro S\u00e1nchez; un \nPablo\nIglesias que quiere formar parte del Gobierno; y un \nSantiago\nAbascal contento por los resultados obtenidos.\r\n\t\t\t\t\n\n\n21:15\n\r\n\t\t\t\t\tLa diputada de Ciudadanos por Alicante, \nMarta\nMart\u00edn, ha considerado este martes \"\nun error de campa\u00f1a\" la foto que el l\u00edder de su partido, Albert Rivera, comparti\u00f3 en Col\u00f3n con el presidente de Vox, Santiago Abascal, y ha dicho que fue una equivocaci\u00f3n de la que no supieron salir.\r\n\t\t\t\t\n\n\n21:10\n\r\n\t\t\t\t\tAlgunos pa\u00edses americanos como \nHonduras, \nParaguay o \nGuatemala han \nfelicitado a Pedro S\u00e1nchez tras los buenos resultados conseguidos en las elecciones de este pasado domingo\u00a028 de abril y han enviado un mensaje para mantener una relaciones cercanas.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n21:05\n\r\n\t\t\t\t\tEl presidente del Gobierno, \nPedro S\u00e1nchez, ha sido recibido entre aplausos y felicitaciones a su llegada a la reuni\u00f3n de la Ejecutiva Federal del PSOE en Ferraz.\r\n\t\t\t\t\n\n\n21:00\n\r\n\t\t\t\t\tAlgunos dirigentes del Partido Popular, seg\u00fan Europa Press, han criticado el \n\"desastre\" de campa\u00f1a y la estrategia de Pablo Casado ante las elecciones generales, \"olvidando el centro\" pol\u00edtico y dedicando sus energ\u00edas a \"pelear con Vox para ver qui\u00e9n es m\u00e1s de derechas\". Sin embargo, consideran que es \nmomento de una tregua y no de \"abrir el partido en canal\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n20:55\n\r\n\t\t\t\t\tEl ministro de Interior en funciones y diputado electo por la provincia de C\u00e1diz, \nFernando\nGrande-Marlaska, ha comparecido esta tarde y ha defendido que el resultado de las elecciones generales refleja que \nuna mayor\u00eda de ciudadanos aboga por una Espa\u00f1a \"abierta, plural y diversa\", y llamando a \n\"consolidar\" la victoria socialista en los comicios municipales del 26 de mayo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n20:50\n\nJos\u00e9 Luis \u00c1balos\u00a0ha confirmado que, a diferencia de Rivera, el presidente del PP, \nPablo\nCasado, \ns\u00ed que ha felicitado a S\u00e1nchez, al igual que el secretario general de Podemos, \nPablo\nIglesias, que en su conversaci\u00f3n con \u00e9l le transmiti\u00f3 su inter\u00e9s por formar un gobierno de coalici\u00f3n, como tambi\u00e9n ha hecho en p\u00fablico.\r\n\t\t\t\t\n\n\n20:45\n\r\n\t\t\t\t\tEl Secretario de Organizaci\u00f3n del PSOE, \nJos\u00e9\nLuis\n\u00c1balos ha criticado esta tarde la actitud de\u00a0Albert Rivera por no haber llamado a Pedro S\u00e1nchez para felicitarle por los resultados electorales. \u00c1balos ha asegurado en una rueda de prensa que h\nay pol\u00edticos que \"ni siquiera han llamado para felicitar, \nlo que indica un nivel de madurez como para encarar otro tipo de conversaciones\".\n\n \n\n\n20:40\n\r\n\t\t\t\t\tEn declaraciones en La Sexta,\u00a0Esperanza Aguirre\u00a0ha admitido que \nel PP debe hacer autocr\u00edtica tras la p\u00e9rdida de 3,7 millones de votos con respecto a los comicios de 2016 y ha pedido una reflexi\u00f3n desde el convencimiento de que \n\"muchas cosas\" se habr\u00e1n hecho mal.\n\n\n\n20:35\n\r\n\t\t\t\t\tLa expresidenta de la Comunidad de Madrid \nEsperanza\nAguirre ha admitido este lunes la \n\"muy importante derrota\" que ha sufrido el Partido Popular en las elecciones generales de este domingo, en las que ha bajado de 137 a 66 esca\u00f1os. Aguirre\n ha pedido tambi\u00e9n a\u00a0Pablo Casado que no ceda a las \"presiones\" y aguante al frente del partido.\r\n\t\t\t\t\n\n\n20:30\n\r\n\t\t\t\t\tLa n\u00famero uno del PSOE al Senado por Madrid, \nCristina\nNarbona,\u00a0ya deslizaba ese mensaje durante la ma\u00f1ana de este lunes y a lo largo del d\u00eda de hoy, han sido varios\u00a0miembros de la direcci\u00f3n federal del PSOE que \nhan admitido en privado que al PSOE le convendr\u00eda mantener en la reserva los apoyos con los que contar\u00e1 para sacar adelante la investidura del presidente del Gobierno para evitar que esas alianzas puedan penalizarle en los comicios de mayo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n20:25\n\r\n\t\t\t\t\tEl\u00a0\nPSOE\u00a0intentar\u00e1\u00a0\nposponer\u00a0\nsus\u00a0\npactos\u00a0\npostelectorales\u00a0para formar Gobierno\u00a0despu\u00e9s de las elecciones municipales y auton\u00f3micas del 26 de mayo\u00a0\ncon el objetivo de que esas alianzas no le penalicen en esos comicios.\n\n\n\n20:20\n\nManuela\nCarmena ha a\u00f1adido que\u00a0\"si\u00a0analizamos las campa\u00f1as electorales vemos que es como que hemos superado ese ambiente de crispaci\u00f3n, tensi\u00f3n, descalificaci\u00f3n, y que hemos optado por una \nverdadera\ndemocracia y eso es muy positivo. Es una \nmayor\u00eda progresista que da la espalda a una forma tan equivocada de entender la democracia\".\n\n \n\n\n20:15\n\r\n\t\t\t\t\tEn clave postelectoral, destacar que \nla exclusi\u00f3n de Carles Puigdemont, Toni Com\u00edn y Clara Ponsat\u00ed de la lista de Junts para las elecciones europeas del pr\u00f3ximo 26 de mayo ha provocado un \ncisma\nen la Junta Electoral Central (JEC). El\u00a0presidente del organismos, el vicepresidente y otras dos vocales han firmado un voto particular discrepante defendiendo que deb\u00eda primar el derecho a presentarse a las elecciones.\r\n\t\t\t\t\n\n\n20:15\n\nREACCIONES DESDE MADRID |\u00a0La candidata de M\u00e1s Madrid ciudad y alcaldesa de la capital, \nManuela\nCarmena, ha destacado que ayer gan\u00f3 las elecciones generales una \nmayor\u00eda\nprogresista \"que no es bronca\" y que \"da la espalda a una forma tan equivocada de entender la democracia\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n20:10\n\nLa Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Organizaciones Empresariales (CEOE) ha abogado este lunes por un \nGobierno de centro-izquierda en el que participen PSOE y Ciudadanos o por un Gobierno solo socialista que aplique pol\u00edticas moderadas. Mientras que los sindicatos de clase han reclamado la formaci\u00f3n de un Ejecutivo de izquierdas que impulse la agenda social.\r\n\t\t\t\t\n\n\n20:05\n\nPablo\nS\u00e1ez, diputado electo de Vox por Valladolid, se ha mostrado orgulloso por los resultados,\u00a0asegura que el partido\u00a0\"ha llegado para quedarse\" y espera una \"gran representaci\u00f3n\" en comunidades, diputaciones y ayuntamientos en las elecciones del 26 de mayo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n20:00\n\n\u00c1balos ha asegurado tambi\u00e9n que \"\nel PSOE intentar\u00e1 formar Gobierno llegando a acuerdos con todos los grupos que han tenido representaci\u00f3n y puedan coincidir con los marcos en los que se desenvuelve el PSOE: justicia social, respeto a la Constituci\u00f3n y una clara inspiraci\u00f3n socialdem\u00f3crata\".\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n19:55\n\nPSOE |\u00a0El Secretario de Organizaci\u00f3n del PSOE, \nJos\u00e9\nLuis\n\u00c1balos, ha comparecido esta tarde en \nFerraz para valorar el resultado de las elecciones. \u00c1balos ha asegurado que \"una mayor\u00eda de espa\u00f1oles ha avalado el giro social que el gobierno socialista ha ido tomando en los \u00faltimos meses\". Y ha a\u00f1adido que\u00a0van a\u00a0\"seguir trabajando en la misma senda para tener unas pol\u00edticas reformistas que nos permitan crecer y redistribuir la riqueza\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n19:50\n\nEl Ibex 35 se ha dado la vuelta al cierre hasta terminar con un alza del 0,12%, lo que ha llevado al selectivo a recuperar la cota psicol\u00f3gica de los \n9.500 puntos, en una jornada marcada por las elecciones generales celebradas ayer en las que el PSOE sali\u00f3 victorioso aunque no cuenta con mayor\u00eda absoluta para formar Ejecutivo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n19:45\n\r\n\t\t\t\t\tLa Vicepresidenta del Gobierno, \nCarmen\nCalvo, ha enviado un mensaje a trav\u00e9s de\u00a0sus redes sociales: \"Quiero \ndar las gracias a las mujeres y hombres que ayer apostaron por una Espa\u00f1a de progreso en la que cabemos todas y todos, y en especial a los 1.024.453 madrile\u00f1as y madrile\u00f1os, por su confianza en la candidatura al Congreso de la que formo parte.\"\r\n\t\t\t\t\n\n\n19:40\n\nM\u00e1s reacciones desde el PP |\u00a0El secretario general del en Castilla y Le\u00f3n, \nFrancisco\nV\u00e1zquez, ha asegurado este lunes que el \nComit\u00e9 de Direcci\u00f3n auton\u00f3mico del PP ha hecho \"autocr\u00edtica\" por los resultados de las elecciones generales de este 28 de abril y ha reconocido que \nno han sabido explicar las consecuencias\nque pod\u00eda tener la \"divisi\u00f3n\" del voto de la centroderecha.\r\n\t\t\t\t\n\n\n19:35\n\nVidina\nEspino\u00a0ha agradecido a los canarios \"la \nconfianza que han depositado en Ciudadanos\", puesto que \"han sido 37.000 canarios m\u00e1s los que han depositado su confianza\" en su partido, pasando de los 117.373 electores de 2016 a 154.270 este domingo.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n19:30\n\r\n\t\t\t\t\tLa candidata de Ciudadanos\u00a0a la presidencia del Gobierno de Canarias, \nVidina\nEspino, ha dicho este lunes que la \"\nmarea\nnaranja\" que se ha visto en las elecciones generales de este 28 de abril \"llegar\u00e1 tambi\u00e9n a Canarias el pr\u00f3ximo 26 de mayo\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n19:25\n\r\n\t\t\t\t\tDesde el \nPP de Madrid\u00a0se\u00f1alan que \nel proyecto popular\u00a0es \"imprescindible para que el socialismo y la izquierda radical de Podemos no\ngobierne en Madrid\" puesto que hacen hincapi\u00e9 en que \"Ciudadanos ha estado toda la Legislatura votando con ellos\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n19:20\n\nEl Partido Popular\u00a0de Madrid ha reconocido que los resultados de las \nelecciones generales del 28 de abril \"no son buenos\" y buscar\u00e1 de cara a los comicios auton\u00f3micos advertir \"mejor del peligro de la fragmentaci\u00f3n del voto del centro derecha\" as\u00ed como de la importancia de concentrar este para \"evitar un gobierno de izquierdas\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n19:15\n\r\n\t\t\t\t\tLo previsible es que a lo largo de l\nos pr\u00f3ximos d\u00edas las defensas de los cinco acusados soliciten permiso al tribunal para que sus defendidos puedan abandonar la prisi\u00f3n y poder acudir, al menos, a las sesiones del 21 de mayo \npara jurar o prometer su acatamiento a la Constituci\u00f3n. Se trata de una petici\u00f3n que podr\u00eda recibir el visto bueno por parte del tribunal sin demasiados problemas.\r\n\t\t\t\t\n\n\n19:10\n\r\n\t\t\t\t\tLas decisiones que se adoptar\u00e1n en las pr\u00f3ximas semanas afectan a los dirigentes independentistas presos que se presentaron a las Elecciones Generales celebradas este domingo y que han obtenido esca\u00f1o, cuatro de ellos en el Congreso de los Diputados (\nJordi S\u00e1nchez, Jordi Turull y\n Josep Rull por\n Junts\n per\n Catalunya\n y\n Oriol Junqueras por\n ERC)\u00a0y uno en el Senado (\nRa\u00fcl Romeva)\n.\n\n \n\n\n19:05\n\n'PROC\u00c9S' |\u00a0La condici\u00f3n de electos lograda por cinco de los presos preventivos en la causa del 'proc\u00e9s' independentista en Catalunya obliga al Tribunal Supremo a estudiar lo que fuentes jur\u00eddicas denominan \"consecuencias extraprocesales de actos judiciales\", que pasan por \ndarles permiso para tomar posesi\u00f3n de sus cargos y estudiar una posible suspensi\u00f3n de los mismos.\r\n\t\t\t\t\n\n\n19:00\n\nJavier Lamb\u00e1n ha comentado que en la noche electoral \nPedro\nS\u00e1nchez manifest\u00f3 que \nel PSOE \"es consciente de la inmensa responsabilidad que ha ca\u00eddo sobre sus hombros, de la enjundia y gravedad de los desaf\u00edos y retos que tiene por delante Espa\u00f1a\", as\u00ed como \"de la necesidad de lograr grandes acuerdos y consensos con todos los partidos\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n18:55\n\nReacciones desde Arag\u00f3n.\u00a0El secretario general del PSOE en\u00a0Arag\u00f3n y presidente de la Comunidad aut\u00f3noma, \nJavier\nLamb\u00e1n, ha subrayado que es el l\u00edder del partido, Pedro S\u00e1nchez, \"a qui\u00e9n le corresponde marcar las pautas de lo que va a ser la gobernanza de Espa\u00f1a en los pr\u00f3ximos meses\" tras haber ganado las elecciones generales de este domingo, 28 de abril, y \"sabe que a m\u00ed me tiene absoluta y enteramente a su disposici\u00f3n\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n18:50\n\nPanam\u00e1 ha felicitado a Pedro S\u00e1nchez a trav\u00e9s de un breve comunicado difundido por la Canciller\u00eda en el que felicitan\u00a0\"al l\u00edder del Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol (PSOE), \nPedro\nS\u00e1nchez, por su victoria en las elecciones generales de este domingo y al pueblo espa\u00f1ol por la masiva participaci\u00f3n en esta jornada electoral\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n18:45\n\nReacciones internacionales.\u00a0El Gobierno de \nPanam\u00e1 ha enviado este lunes sus \nfelicitaciones al l\u00edder socialista \nPedro\nS\u00e1nchez por su triunfo en las elecciones espa\u00f1olas del domingo y ha expresado su inter\u00e9s en seguir estrechando las relaciones con Espa\u00f1a.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n18:40\n\r\n\t\t\t\t\tEl secretario general de Podemos y candidato a la presidencia de la Comunidad Aut\u00f3noma de Murcia, \n\u00d3scar\nUrralburu, ha reunido este lunes a la ejecutiva de Podemos Regi\u00f3n de Murcia, donde ha afirmado que \"\nhay que lograr que el cambio tambi\u00e9n llegue a la Regi\u00f3n de Murcia\", seg\u00fan informaron fuentes de la formaci\u00f3n morada en un comunicado.\r\n\t\t\t\t\n\n\n18:35\n\nSantiago\nAbascal en twitter: \"Me preguntan si tenemos que replantearnos nuestra \nrelaci\u00f3n con los medios, y creo que s\u00ed, debemos combatir mejor su capacidad de manipulaci\u00f3n, porque es a\u00fan mayor de lo que cre\u00edamos\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n18:30\n\r\n\t\t\t\t\tEl presidente del Gobierno y l\u00edder del PSOE, \nPedro\nS\u00e1nchez, ha felicitado al secretario general de los socialistas valencianos, \nXimo\nPuig, que tras los resultados de las elecciones auton\u00f3micas celebradas este 28 de abril se encuentra en disposici\u00f3n de seguir presidiendo la Generalitat. \n\"La Comunitat Valenciana tambi\u00e9n ha votado futuro. \u00a1Enhorabuena, president Ximo Puig!\", ha se\u00f1alado en sus redes sociales.\r\n\t\t\t\t\n\n\n18:25\n\nMustafa\nAberch\u00e1n tambi\u00e9n ha mencionado el distinto color de los sobres encargados por el PP, \"un cl\u00e1sico en las citas electorales\", lo que impide cumplir el secreto de voto y, seg\u00fan CPM, esto era utilizado por \"las mercenarias del PP, que son las que act\u00faan siempre en la puerta de los colegios mirando esos sobres\", haciendo \n\"un control\" de los votantes.\n\n\n\n18:20\n\r\n\t\t\t\t\tEl presidente de Coalici\u00f3n por Melilla y candidato al Congreso, \nMustafa\nAberch\u00e1n, ha se\u00f1alado al v\u00eddeo grabado con c\u00e1mara oculta que filtr\u00f3 la formaci\u00f3n el pasado viernes, dos d\u00edas antes de las elecciones, para acusar al hijo del presidente del PP, Juan Jos\u00e9 Imbroda, de una \nsupuesta compra de votos por correo a cambio de puestos de trabajo en la sede de la formaci\u00f3n popular.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n18:15\n\nProblemas en Melilla. Coalici\u00f3n por Melilla (CPM) ha apuntado hoy la \nposibilidad de impugnar las elecciones generales celebradas ayer en la ciudad aut\u00f3noma, en las que el PP logr\u00f3 los tres esca\u00f1os en juego, ya que considera que se han producido varias \"\nirregularidades\" que han sido comunicadas por la formaci\u00f3n a la Junta Electoral.\r\n\t\t\t\t\n\n\n18:10\n\nJuan Jos\u00e9 Imbroda ha denunciado que \"ha sido \nla jornada electoral m\u00e1s b\u00e1rbara, disparatada y canalla de los \u00faltimos 20 a\u00f1os\" tras denunciar que este domingo Melilla \"ha vivido un d\u00eda nefasto para la democracia debido a las fechor\u00edas protagonizadas por CPM\", formaci\u00f3n que estuvo a punto de arrebatarle el esca\u00f1o por Melilla.\r\n\t\t\t\t\n\n\n18:05\n\r\n\t\t\t\t\tEl presidente de Melilla\u00a0y reci\u00e9n reelegido senador (PP), J\nuan \nJos\u00e9\nImbroda, ha denunciado que el PP ha logrado en la ciudad \"una victoria dif\u00edcil\", tras obtener el diputado y los dos senadores de la circunscripci\u00f3n, \"a pesar de las fechor\u00edas\" que presuntamente habr\u00eda cometido el principal partido de la oposici\u00f3n, Coalici\u00f3n por Melilla.\r\n\t\t\t\t\n\n\n18:00\n\nREACCIONES. Las organizaciones ambientales \nAmigos de la Tierra, Ecologistas en Acci\u00f3n, Greenpeace, SEO/BirdLife y WWF han celebrado el resultado electoral es Espa\u00f1a. La portavoz de Amigos de la Tierra, \nBlanca\nRuibal, ha recibido \"con alegr\u00eda y alivio\" el resultado por la \"falta de visi\u00f3n ambiental\" que presentaban \"el resto de candidaturas\" y\u00a0ha advertido al PSOE que en la pr\u00f3xima legislatura \"\nno se puede dejar pendiente\" la ley de cambio clim\u00e1tico, la descarbonizaci\u00f3n completa de la econom\u00eda en 2040 y un aumento de la ambici\u00f3n de reducci\u00f3n de CO2.\n\n\n\n17:55\n\nCarmen\nCalvo ha enviado tambi\u00e9n un mensaje a \nERC en Onda Cero:\u00a0\"Espero que ERC, que es un partido con historia, entienda que hay que \ntener di\u00e1logo dentro de la legalidad\"\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n17:50\n\r\n\t\t\t\t\tLa vicepresidenta del Gobierna en funciones, \nCarmen\nCalvo, ha asegurado en declaraciones a Onda Cero que \"dados los resultados de los dem\u00e1s, est\u00e1 claro qui\u00e9n tiene la batuta. Ahora se trata de hablar, de negociar con mucha gente y \nno encuentro complicado ser un gobierno de partido \u00fanico. Lo hemos hecho con 84 diputados y mucha presi\u00f3n\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n17:45\n\r\n\t\t\t\t\tLa Comisi\u00f3n Europea ha mostrado este lunes su confianza en que el socialista \nPedro\nS\u00e1nchez pueda formar un \nnuevo Ejecutivo \"\nestable\" en Espa\u00f1a tras su victoria en las elecciones. El portavoz jefe de la Comisi\u00f3n, Margaritis\u00a0Schinas, ha asegurado que est\u00e1n\u00a0confiados en que \"S\u00e1nchez podr\u00e1 formar un \nGobierno\nestable\nproeureopeo que permitir\u00e1 a Espa\u00f1a seguir jugando un importante papel europeo\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n17:40\n\r\n\t\t\t\t\tTambi\u00e9n hay \nreacciones desde la \nConferencia Episcopal Espa\u00f1ola. El secretario general y portavoz, \nLuis\nArg\u00fcello, ha invitado a \"\nreconocer\nel\nresultado\" de las elecciones generales celebradas este domingo 28 de abril, en las que ha ganado el PSOE, y ha pedido propiciar la \"escucha\" de aquellos ciudadanos que han \"votado diferente\" y colaborar para abordar los \"problemas de m\u00e1s largo alcance\" que afectan a la sociedad.\r\n\t\t\t\t\n\n\n17:35\n\r\n\t\t\t\t\tY en relaci\u00f3n a la victoria del PSOE, Uge Sangil\u00a0ha celebrado el triunfo socialista y\u00a0ha advertido\u00a0que \"no quiere decir que est\u00e9 todo hecho\" y \"que no hay ning\u00fan problema\". En esta l\u00ednea, ha manifestado que el PSOE lleva en su programa electoral la defensa de los derechos LGTBI, por lo que pide a este partido que \"sea fiel a los compromisos adquiridos\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n17:30\n\r\n\t\t\t\t\tLa\u00a0presidenta de la FELGTB, \nUge\nSangil, ha hecho un llamamiento para \n\"seguir en guardia\" y \"no dormirse\" para que los derechos \"sigan ah\u00ed\", a pesar de que la ultraderecha de Vox no haya logrado los esca\u00f1os suficientes como condicionar el nuevo Gobierno.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n17:25\n\nREACCIONES | La Federaci\u00f3n Estatal de Lesbianas, Gays, Transexuales, Bisexuales e Intersexuales (\nFELGTBI) tambi\u00e9n ha reaccionado ante los resultados de las elecciones. La Federaci\u00f3n ha dicho, ante la irrupci\u00f3n de Vox en el Congreso de los Diputados,\u00a0que hay que \"\nseguir\nalerta\" y \"\nluchando\" para \"blindar\" los derechos humanos.\r\n\t\t\t\t\n\n\n17:20\n\r\n\t\t\t\t\t\u00c1ngel V\u00edctor Torres ha destacado que \n294.000 votantes canarios han dado un \"resultado excepcional\" a los socialistas en el archipi\u00e9lago con un 28 % de los votos, una subida \"de 5 puntos en Las Palmas y de 6 en Tenerife\" y la victoria \"en todas las capitales de las islas y grandes ciudades y en 61 de los 88 municipios\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n17:15\n\nPSOE. El secretario general socialista\u00a0de Canarias, \n\u00c1ngel V\u00edctor Torres, se ha declarado \"\nmuy\noptimista\" de cara a las elecciones auton\u00f3micas del 26 de mayo tras los resultados de las generales, en las que su partido gan\u00f3 \"rotundamente en Espa\u00f1a\" y \"en todas las islas\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n17:10\n\nBeatriz Micaela Carrillo de los Reyes del PSOE, \nJuan Jos\u00e9 Cort\u00e9s del PP, \nSara Gim\u00e9nez de Ciudadanos e \nIsmael\nCort\u00e9s de En Com\u00fa son los cuatro representantes gitanos con los que contar\u00e1 la nueva legislatura del Congreso\r\n\t\t\t\t\n\n\n17:05\n\r\n\t\t\t\t\tLa \nFundaci\u00f3n\nSecretariado\nGitano ha celebrado que, tras las elecciones generales del 28 de mayo, el \nCongreso\nde los Diputados vaya a \ncuatro\nrepresentantes de \netnia\ngitana, la mayor representaci\u00f3n de esta comunidad en su historia. Seg\u00fan ha destacado, su presencia va a ofrecer una imagen de \"rigor y modernidad\" sobre el colectivo y va a contribuir a que haya un \"cambio\" en la imagen que tiene la sociedad espa\u00f1ola.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n17:00\n\r\n\t\t\t\t\tY apuntar tambi\u00e9n que Jos\u00e9 Bernal, como es l\u00f3gico,\u00a0se ha mostrado \"\nsatisfecho\" por los \nresultados que el \nPSOE ha obtenido en Marbella en las elecciones generales de este pasado domingo y ha destacado el \napoyo que los \nvecinos han dado a la formaci\u00f3n socialista frente al resto de opciones pol\u00edticas.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:55\n\nBernal ha a\u00f1adido que\u00a0\"\nla derecha y la extrema derecha han subestimado a los espa\u00f1oles al entender que su inter\u00e9s era pelearse unos con otros, la confrontaci\u00f3n o el choque de ideas. Es una l\u00e1stima que el PP se haya puesto de este lado, mientras que los espa\u00f1oles se han puesto del lado de los coherentes, el PSOE\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:50\n\nM\u00e1s\nreacciones. El portavoz del PSOE local y candidato socialista a la Alcald\u00eda, \nJos\u00e9\nBernal, ha se\u00f1alado que los resultados del 28A muestran \"una \nrespuesta\ncontundente\ndel pa\u00eds hacia la mesura, las pol\u00edticas de progreso y los partidos que han hablado de justicia social y libertades p\u00fablicas\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:45\n\r\n\t\t\t\t\tAun as\u00ed, el portavoz del PP en Marbello, \nF\u00e9lix\nRomero, ha abogado por \"\nreflexionar\" sobre esta situaci\u00f3n, ya que \"\nel planteamiento mayoritario se ha quedado sin una representaci\u00f3n mayoritaria en las instituciones p\u00fablicas debido a la fragmentaci\u00f3n y el juego de la ley d*Hondt\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:40\n\r\n\t\t\t\t\tEn linea con el mensaje del \nPartido\nPopular, \nRomero ha destacado que los resultados que ha logrado el PP en los comicios generales se deben a la \"\nfragmentaci\u00f3n\ndel\nvoto de centro derecha, lo que ha perjudica a toda esa opci\u00f3n, particularmente al Partido Popular\".\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n16:35\n\r\n\t\t\t\t\tEl portavoz del PP de Marbella,\u00a0\nF\u00e9lix Romero, ha asegurado este lunes que los resultados que ha logrado la formaci\u00f3n 'popular' en las elecciones generales del 28-A no son extrapolables a los comicios locales del 26 de mayo y que el partido cuenta con \"la mejor candidata a la Alcald\u00eda,\u00a0\u00c1ngeles Mu\u00f1oz, el mejor programa y la mejor y m\u00e1s amplia experiencia de gobierno\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:30\n\r\n\t\t\t\t\tPara \nArrimadas, los resultados muestran \"un empate t\u00e9cnico\" entre el \nPP y \nCs, que est\u00e1 a 8 d\u00e9cimas de alcanzar a los populares y, por tanto, tienen asumido que ejercer\u00e1n ese papel.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:25\n\r\n\t\t\t\t\tLa portavoz ha lamentado que \"desgraciadamente\" el hundimiento del \nPP haya impedido un gobierno de coalici\u00f3n para desalojar a \nS\u00e1nchez y ha insistido, como este domingo Rivera, en que \nCs liderar\u00e1 la oposici\u00f3n.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:20\n\nArrimadas ha opinado que el secretario general del \nPSOE tiene ya montado el Ejecutivo con \nPodemos y las formaciones \nindependentistas, pese a las intenciones que han mostrado los socialistas de gobernar en solitario, y ha pronosticado que va a ser un gobierno \"nefasto\" para Espa\u00f1a.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:15\n\r\n\t\t\t\t\tEn todo caso, la primera negociaci\u00f3n que hay que abordar es la composici\u00f3n de la Mesa del Congreso, el 21 de mayo, una cuesti\u00f3n sobre la que \nArrimadas no ha dado ninguna pista como tampoco en relaci\u00f3n a si ser\u00e1 ella la portavoz parlamentaria: \"Ni siquiera lo hemos hablado\", ha zanjado.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n16:10\n\r\n\t\t\t\t\tS\u00ed dicen estar abiertos a hablar de los grandes temas de \nEstado y alcanzar \nacuerdos puntuales, como ha se\u00f1alado \"el n\u00famero dos\" de la formaci\u00f3n.\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:05\n\r\n\t\t\t\t\tNo ha querido entrar en detalles de c\u00f3mo van a afrontar el di\u00e1logo con el \nPSOE anunciado por el secretario general de la formaci\u00f3n, \nJos\u00e9 Manuel Villegas, porque lo ve prematuro pero ha dejado claro que en ning\u00fan caso servir\u00e1 para facilitar que gobierne quien \"ha pactado con Torra, Puigdemont y Bildu\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n16:00\n\r\n\t\t\t\t\tEn una rueda de prensa en la sede de Alcal\u00e1 tras la reuni\u00f3n de la Ejecutiva, que ha analizado los resultados obtenidos este domingo\u00a0por la formaci\u00f3n naranja, \nArrimadas ha afirmado que el l\u00edder del partido, \nAlbert Rivera, no ha hablado con \nPedro S\u00e1nchez ni con \nPablo Casado.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:55\n\nREACCIONES |\u00a0\nCiudadanos mantiene el veto al \nPSOE y no negociar\u00e1 con los socialistas ni un \nGobierno ni la investidura de \nPedro\nS\u00e1nchez ni tampoco va facilitar que \u00e9ste siga en Moncloa \"de la mano de Podemos y de los separatistas\", ha afirmado su portavoz, \nIn\u00e9s Arrimadas.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:50\n\r\n\t\t\t\t\tA su juicio, es \"evidente\" que \nPedro S\u00e1nchez se ha apoyado en la fragmentaci\u00f3n del voto para dividir los apoyos al principal partido que \"le puede hacer sombra\".\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n15:45\n\r\n\t\t\t\t\t\"Hacemos autocr\u00edtica, no culpamos a nadie\", ha apostillado, pese a que ha dicho que ser\u00e1 ma\u00f1ana cuando el partido abra un espacio para analizar las \"distintas causas\" que han generado este resultado, al que no le ve posible comparaci\u00f3n con el que vivi\u00f3 la direcci\u00f3n anterior, en una etapa de bipartidismo.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:40\n\r\n\t\t\t\t\tAdem\u00e1s, ha justificado que el proyecto de \nCasado es \"a largo plazo\" y mientras otros l\u00edderes se han presentado a unas elecciones hasta en cuatro ocasiones, para el del PP era su primera convocatoria.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:35\n\nGarc\u00eda Egea ha vuelto a insistir en la fragmentaci\u00f3n del voto de centro derecha como la principal raz\u00f3n del resultado \"muy malo\" de su partido porque ha generado una \"divisi\u00f3n\" que cree que ha favorecido claramente a \nS\u00e1nchez y al \nPSOE.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:30\n\r\n\t\t\t\t\tPero tambi\u00e9n ha querido dejar claro al presidente de \nCiudadanos, \nAlbert Rivera, que se sit\u00faa desde este domingo solo nueve esca\u00f1os por debajo, que el \nPP es \"el principal partido de la \noposici\u00f3n\" y contin\u00faa como la \"\u00fanica alternativa\" a un Gobierno de Pedro S\u00e1nchez\u00a0\"sean cuales sean sus socios\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:30\n\r\n\t\t\t\t\tEn una rueda de prensa, despu\u00e9s de un recorte de m\u00e1s de la mitad de sus esca\u00f1os, hasta situarse en 66, \nGarc\u00eda Egea ha dicho que el \nPP va a hacer \"autocr\u00edtica\" en la reuni\u00f3n del Consejo Ejecutivo Nacional de ma\u00f1ana y se pondr\u00e1n a trabajar ya con la vista en las elecciones de mayo.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n15:25\n\nREACCIONES |\u00a0El secretario general del \nPP, \nTeodoro Garc\u00eda Egea, ha asegurado este lunes que, tras los resultados de las elecciones, \"a partir de este lunes, durante cuatro a\u00f1os, el l\u00edder de la \noposici\u00f3n se llama \nPablo Casado\", por lo que ha garantizado la continuidad del presidente popular pese a la debacle electoral.\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:20\n\nErrej\u00f3n cree que \"\nEspa\u00f1a tiene m\u00e1s hambre de futuro que de pasado\" y considera que su tarea de cara a los pr\u00f3ximos comicios es que la ciudadan\u00eda \"no vaya a votar por miedo, sino con ganas de limpieza y unidad\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:15\n\r\n\t\t\t\t\t\"No es verdad que gane quien grite m\u00e1s\", ha apostillado el candidato de M\u00e1s Madrid, que trabajar\u00e1 para que \nManuela Carmena revalide la Alcald\u00eda de \nMadrid y para \"arrebatar las instituciones a un PP que est\u00e1 en una clara situaci\u00f3n de descomposici\u00f3n\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:10\n\r\n\t\t\t\t\tAdem\u00e1s, ha pedido a los l\u00edderes pol\u00edticos que \"no se enreden en los errores y bailes del pasado\" porque han recibido un \"mandato claro\" que excluye a \nCiudadanos, formaci\u00f3n que en su opini\u00f3n ha elegido \"el papel de ser el nuevo Partido Popular\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n15:05\n\r\n\t\t\t\t\tEn declaraciones en el programa 'Al Rojo Vivo' de La Sexta, \nErrej\u00f3n se ha alegrado de que una \"mayor\u00eda democr\u00e1tica\" no quiera volver \"a la Espa\u00f1a en blanco y negro\" y desea que esa \"transformaci\u00f3n\" llegue a los municipios y las autonom\u00edas.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n15:00\n\nREACCIONES |\u00a0El candidato de M\u00e1s Madrid a la Comunidad, \n\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, ha pedido que haya un \ngobierno progresista en Espa\u00f1a antes de los comicios auton\u00f3micos y municipales del \n26 de mayo, ya que considera que el mandato de las urnas tras las elecciones generales de este domingo es \"claro\".\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:55\n\r\n\t\t\t\t\tEn la primera legislatura (1979-1982) subieron a 24, en la segunda (1982-1986), la primera de mayor\u00eda absoluta de Felipe Gonz\u00e1lez, volvieron a bajar a 23 y en la siguiente (1986-1989) llegaron a 33.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:50\n\r\n\t\t\t\t\tDesde que empez\u00f3 esta etapa democr\u00e1tica el n\u00famero de \nmujeres se ha multiplicado por ocho, pues en la Legislatura Constituyente s\u00f3lo hubo 21 diputadas (el 6% del total).\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:45\n\r\n\t\t\t\t\tAdem\u00e1s, la anterior fue legislatura (2011-2015) en la que el \nCongreso cont\u00f3 con m\u00e1s mujeres puesto que de las 438 personas que tuvieron acta en la C\u00e1mara Baja en esos cuatro a\u00f1os, 175 (el 39,9%) fueron f\u00e9minas.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:40\n\r\n\t\t\t\t\tAl final llegaron a ser \n148 diputadas (el 42,2%) y lograron superar as\u00ed por primera vez el 40% del hemiciclo. Los hombres se quedaron en 202 (el 57,7%).\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n14:35\n\r\n\t\t\t\t\tLas mujeres no concurrieron en puestos de salida, pero las sucesivas sustituciones permitieron su paulatina incorporaci\u00f3n a la C\u00e1mara.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:30\n\r\n\t\t\t\t\tPero, aunque la legislatura arranc\u00f3 sin paridad, termin\u00f3 siendo paritaria porque a lo largo de los cuatro a\u00f1os el relevo en los esca\u00f1os propici\u00f3 que se incrementara la presencia femenina.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:25\n\r\n\t\t\t\t\tEn las generales de cuatro a\u00f1os antes s\u00f3lo se contabiliz\u00f3 una electa m\u00e1s: 125 (35,7%) frente a 225 electos (64,2%).\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:20\n\r\n\t\t\t\t\tDe hecho, en las legislativas de \n2008, la primera vez que fue obligatorio presentar listas paritarias, salieron elegidas 124 diputadas (el 35,4%), las mismas que en la convocatoria de 2004 cuando a\u00fan no se hab\u00eda aprobado la Ley de Igualdad.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:15\n\r\n\t\t\t\t\tEstas son las \nquintas elecciones generales que se celebran tras la entrada en vigor, en 2007, de la Ley de Igualdad, que obliga a los partidos a que, en cada tramo de cinco puestos de sus candidaturas, ninguno de los dos sexos supere el 60 por ciento o est\u00e9 por debajo del 40 por ciento, un requisito que no impide que uno de los dos sexos cope los puestos de salida.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n14:10\n\r\n\t\t\t\t\tPor su parte, \nPNV cuenta con dos diputadas de los seis representantes conseguidos; \nJunts Per Catalunya con dos, de siete diputados; \nEH Bildu con una mujer entre sus cuatro representantes; y \nCoalici\u00f3n Canaria suma un 100% de representaci\u00f3n femenina, ya que sus dos diputadas\u00a0en el nuevo Congreso son Ana Oramas y Guadalupe Gonz\u00e1lez Ta\u00f1o.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:05\n\nEsquerra Republicana, por su parte, pasa de las 2 diputadas con las que contaba en la \u00faltima legislatura a 6 y cumple con la llamada democracia paritaria, ya que suponen el 40% de su representaci\u00f3n.\r\n\t\t\t\t\n\n\n14:00\n\r\n\t\t\t\t\tEn \nCiudadanos el n\u00famero de diputadas se eleva a \n21, un 36,8% de sus 57 representantes, mientras que \nUnidos Podemos tiene una diputada menos que los 'naranjas', 20, pero en el porcentaje de sus 42 representantes, suponen un 47,6% del grupo parlamentario.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:55\n\r\n\t\t\t\t\tLos \npopulares\u00a0llevaban el 44% de sus listas encabezadas por nombres femeninos, de ah\u00ed que, a pesar de los bajos resultados obtenidos en relaci\u00f3n a la anterior legislatura, la mayor\u00eda de sus representantes elegidos fueran mujeres.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:50\n\r\n\t\t\t\t\tTambi\u00e9n el \nPP tendr\u00e1 m\u00e1s diputadas que diputados, en concreto, 34 de los 66 que ha conseguido, es decir, un 51,5% de sus representantes en la C\u00e1mara.\r\n\t\t\t\t\n \n\n\n13:45\n\r\n\t\t\t\t\tLa formaci\u00f3n con mayor representaci\u00f3n femenina es el \nPSOE, con 64 (6 de ellas del PSC), un 52% de los 123 esca\u00f1os conseguidos en estos comicios, en los que presentaron listas cremallera, aunque s\u00f3lo 22 de las 52 circunscripciones estaban lideradas por mujeres.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:40\n\r\n\t\t\t\t\tLas \n164 mujeres elegidas en las urnas, frente a los \n186 hombres que tambi\u00e9n estar\u00e1n en la C\u00e1mara baja, son 26 m\u00e1s que las que se sentaron en el Hemiciclo en la pasada legislatura.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:35\n\r\n\t\t\t\t\tEl nuevo \nCongreso surgido de las \nelecciones de este domingo tendr\u00e1 la \nmayor representaci\u00f3n femenina de su historia, con 164 mujeres diputadas. Esta cifra supone, adem\u00e1s, el 46,8% de los esca\u00f1os, por lo que, tambi\u00e9n por primera vez, se supera el 40% donde se sit\u00faa la llamada democracia paritaria.\r\n\t\t\t\t\n\n\n13:30\n\nPedro S\u00e1nchez del PSOE, ganador de las elecciones generales: \u00faltimas reacciones, en directo |\u00a0Buenas tardes y bienvenidos a la cobertura minuto a minuto de todo lo relacionado con las \nelecciones generales del\u00a028 de abril\u00a0que dieron la victoria al partido socialista.\n\n\u200bEl\u00a0\nPSOE\u00a0de\u00a0\nPedro S\u00e1nchez\u00a0ha ganado con holgura al obtener 123 esca\u00f1os (38 m\u00e1s), frente a los 66 del\u00a0\nPP\u00a0(71 menos).\u00a0\nCiudadanos\u00a0pasa a ser la tercera fuerza pol\u00edtica con 57 esca\u00f1os (26 m\u00e1s) y\u00a0\nUnidas Podemos\u00a0pr\u00e1cticamente se mantiene con 42 esca\u00f1os (tres menos).\u00a0\nVox\u00a0confirma su fuerte irrupci\u00f3n con 24 esca\u00f1os de una tacada.\r\n\t\t\t\t\n \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "La URV pedir\u00e1 no volver a ser centro electoral por los lazos amarillos", "date": "1556554997000", "body": "La Universidad Rovira i Virgili (URV) pedir\u00e1 no volver a ser centro electoral. As\u00ed lo ha expresado la rectora Mar\u00eda Jos\u00e9 Figueras este lunes, despu\u00e9s de que la Junta Electoral de Zona de Tarragona obligara a retirar lazos amarillos y pancartas de apoyo a los presos independentistas en la \u00faltima campa\u00f1a electoral de las Elecciones Generales en el Estado.  La \u00fanica sede de la URV, situada en el Campus Catalunya de Tarragona, tambi\u00e9n lo ser\u00e1 en las pr\u00f3ximas elecciones municipales del 26 de mayo. La universidad pedir\u00e1 al profesorado que se abstenga de colocar simbolog\u00eda que pueda ser considerada como pol\u00edticamente parcial. El pasado 9 de abril la Junta Electoral de Zona de Tarragona, a ra\u00edz de una denuncia del PP, dio 12 horas a la rectora de la URV, Mar\u00eda Jos\u00e9 Figueras, para que se retiraran los lazos amarillos y las pancartas de apoyo a los presos independentistas que hab\u00eda en el Campus Catalunya de Tarragona. Algunos de los s\u00edmbolos hab\u00edan sido colocados por alumnos y otros por profesores.  \u201cCreemos que nos dar\u00e1 m\u00e1s libertad\u201d  Figueras ha explicado este lunes tras el Consell de Govern de la universidad que presentaron alegaciones que fueron rechazadas, hasta recibir la \u00faltima notificaci\u00f3n que les daba 12 horas para actuar. \u201cPensamos que era porque \u00e9ramos colegio electoral, y se puede entender\u201d, ha expuesto.  Por esta raz\u00f3n, Figueras pedir\u00e1 al Ayuntamiento de Tarragona no volver a ser sede electoral. \u201cCreemos que nos dar\u00e1 m\u00e1s libertad\u201d, ha se\u00f1alado. \u201cDentro de la estructura del campus deben poder hacer manifestaciones de todo tipo de expresiones\u201d, expres\u00f3 la rectora.  De todos modos, ha reconocido que en esta \u00faltima campa\u00f1a la UAB y la UB han recibido resoluciones de la Junta Electoral en la misma l\u00ednea, aunque no eran sede electoral. De cara a las elecciones municipales, en la que la URV volver\u00e1 a ser centro de votaci\u00f3n, Figueras ha avanzado que pedir\u00e1n al profesorado que no cuelgue simbolog\u00eda que pueda ser considerada como pol\u00edticamente parcial en las ventanas de sus despachos, especialmente las que tocan al calle. \u201cSabemos que nos marcar\u00e1n de cerca\u201d, ha indicado.  \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "La prensa internacional destaca la fragmentaci\u00f3n de la derecha tras la irrupci\u00f3n de Vox", "date": "1556554536000", "body": "Tras los primeros titulares, casi todos en espacios muy destacados de sus p\u00e1ginas web, la prensa internacional reflexiona este lunes sobre los resultados de las elecciones espa\u00f1olas. La necesidad de pactos para el PSOE de Pedro S\u00e1nchez y el batacazo del PP a costa del auge de la extrema derecha son las cuestiones m\u00e1s repetidas en las p\u00e1ginas internacionales. En el Reino Unido, Italia, Francia y Estados Unidos tambi\u00e9n se repite la lectura de que estos comicios, los terceros en cuatro a\u00f1os, reflejan la fragmentaci\u00f3n de la sociedad espa\u00f1ola motivada por la crisis que se inici\u00f3 en Catalunya tras la celebraci\u00f3n del refer\u00e9ndum de independencia el 1 de octubre de 2017. Reino Unido  \u201cEl PSOE tratar\u00e1 de gobernar en solitario con el apoyo de Podemos\u201d vaticina el brit\u00e1nico The Guardian, que recuerda que es la tercera vez que la sociedad espa\u00f1ola acude a las urnas en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os. En su an\u00e1lisis postelectoral ve \u201cpoco probable\u201d un pacto con Ciudadanos y destaca los c\u00e1nticos de \u2018No con Rivera\u2019 que se corearon desde la sede socialista de Ferraz en la noche electoral. El rotativo mantiene que S\u00e1nchez querr\u00e1 evitar pactar con los independentistas catalanes para lograr una mayor\u00eda absoluta que no alcanzar\u00eda tan solo con el apoyo de Podemos, pero abre la puerta a la posible abstenci\u00f3n de estos en la segunda ronda de votaci\u00f3n de la investidura.  \nThe Guardian califica la derrota del Partido Popular de \u201cnoche catastr\u00f3fica\u201d, aunque reconoce que la cercan\u00eda de las elecciones municipales, auton\u00f3micas y europeas hacen poco probable la salida de su l\u00edder, Pablo Casado. Consideran los resultados de la derecha una muestra de \u201cla fragmentaci\u00f3n\u201d que vive este espacio pol\u00edtico y lo achacan a la irrupci\u00f3n de Vox, que \u201cha empujado m\u00e1s a la derecha\u201d a PP y Ciudadanos. De hecho, este medio brit\u00e1nico dedica un art\u00edculo completo a hablar de los motivos del auge de Vox. \u201cSu \u00e9xito tiene que ver menos con la inmigraci\u00f3n y las fronteras, que con la pol\u00edtica interna\u201d, afirman, para a\u00f1adir que su triunfo se debe a la \u201ccrisis de la independencia catalana\u201d. \u201cIncluso si el avance ha sido un poco menos espectacular de lo previsto, el da\u00f1o infligido al PP ha sido brutal\u201d, mantiene The Guardian, que concluye asegurando que Vox ha logrado \u201ccambiar el discurso pol\u00edtico\u201d espa\u00f1ol y \u201carrastrar a una derecha dividida cada vez m\u00e1s lejos del centro\u201d.  Francia  En su editorial, el diario franc\u00e9s Le Monde afirma que los resultados del domingo en Espa\u00f1a muestran \u201cuna democracia din\u00e1mica y un sistema de partidos pol\u00edticos en pleno cambio\u201d y recoge la \u201cderrota hist\u00f3rica\u201d de un Partido Popular \u201cdebilitado por los casos de corrupci\u00f3n\u201d en el marco de unos comicios que dejan a la derecha espa\u00f1ola \u201cmuy fragmentada\u201d.  Califican de \u201c\u00e9xito personal\u201d el triunfo de Pedro S\u00e1nchez, aunque el Partido Socialista necesitar\u00e1 apoyos para poder gobernar, pues no ha logrado suficientes esca\u00f1os para hacerlo en solitario. Para Le Monde, la dupla PSOE-Ciudadanos es \u201cla m\u00e1s c\u00f3moda\u201d para S\u00e1nchez y para lograr \u201cuna mayor\u00eda absoluta estable\u201d, aunque explica tambi\u00e9n que es una v\u00eda \u201cmuy improbable\u201d seg\u00fan la mayor\u00eda de analistas. Por otro lado, la alianza de izquierdas entre socialistas y Unidas Podemos no ser\u00eda suficiente para lograr la mayor\u00eda absoluta y esta necesidad de lograr m\u00e1s apoyos convierte esta opci\u00f3n en una \u201cfuente de inestabilidad cr\u00f3nica\u201d en opini\u00f3n de Le Monde.  \nCatalunya tambi\u00e9n est\u00e1 presente en el editorial del rotativo franc\u00e9s, que opina que los resultados confirman una \u201ctendencia pragmatista sobre la corriente m\u00e1s radical\u201d y sugieren \u201cuna posible apertura\u201d. \u201cEs de esperar que en futuras negociaciones los l\u00edderes de los partidos espa\u00f1ol y catal\u00e1n no sacrifiquen esta oportunidad de avanzar en la resoluci\u00f3n de una gran crisis\u201d, pronostica.  Italia  Para el Corriere Della Sera la victoria socialista es \u201cm\u00e1s t\u00e9cnica que num\u00e9rica\u201d y describe un escenario complicado para un Pedro S\u00e1nchez sin la mayor\u00eda absoluta en el Congreso: \u201cLos socialistas no pueden conceder demasiado a los separatistas\u201d. Adem\u00e1s, advierte que la suma de un posible pacto de izquierdas entre PSOE y Unidas Podemos \u201ces similar a la de la derecha\u201d entre PP, Ciudadanos y Vox.  \nEn el an\u00e1lisis del rotativo italiano se comparan estos comicios con los de 2004, cuando los catalanes \u201csalieron en masa a votar contra el PP\u201d tras el atentado yihadista de Atocha y las pol\u00e9micas declaraciones de los l\u00edderes populares se\u00f1alando a la posible autor\u00eda de la banda terrorista ETA. En su opini\u00f3n, las elecciones de este domingo muestran \u201cdivisiones dram\u00e1ticas\u201d en Espa\u00f1a, \u201cno tanto entre derecha e izquierda, sino entre independentistas y nacionalistas, o m\u00e1s bien, entre patriotas catalanes y patriotas espa\u00f1oles\u201d. Por \u00faltimo apunta: \u201cSi prevaleciera la raz\u00f3n, S\u00e1nchez, Iglesias y Junqueras podr\u00edan dar vida a un Gobierno capaz de reformar la Constituci\u00f3n en un sentido federalista y cerrar la cuesti\u00f3n catalana. Pero los socialistas, fuertes en las regiones m\u00e1s pobres del pa\u00eds, como Andaluc\u00eda y Extremadura, no pueden ceder demasiado a los ricos catalanes. Y Junqueras parece considerar irreversible la secesi\u00f3n\u201d.  Estados Unidos  El diario econ\u00f3mico por excelencia describe el 28-A como \u201clas elecciones m\u00e1s divididas desde la restauraci\u00f3n de la democracia\u201d. Apunta a la victoria de un S\u00e1nchez que \u201cha superado una derecha que lo hab\u00eda tratado de usurpador y traidor\u201d, al mismo tiempo que describe un Casado \u201csuperficial y chill\u00f3n\u201d en campa\u00f1a y un Rivera que \u201cse tambale\u00f3 imprudentemente en un intento, que parece haber fracasado, para suplantar al PP y convertirse en presidente\u201d.  Pronostican que ser\u00e1 dif\u00edcil obtener la mayor\u00eda absoluta en la C\u00e1mara \u201csin el apoyo perjudicial\u201d de los independentistas catalanes, aunque creen que los separatistas \u201cno votar\u00e1n contra la investidura de S\u00e1nchez\u201d porque la alternativa ser\u00eda una coalici\u00f3n de derechas.  El 1-O \u201cha convertido la pol\u00edtica espa\u00f1ola en una lucha de identidad con Vox reviviendo temas que no se ve\u00edan desde la muerte del dictador Francisco Franco en 1975\u201d, se\u00f1ala el Financial Times, apuntando que la derecha se ha visto \u201cdebilitada y fragmentada\u201d por la irrupci\u00f3n de la formaci\u00f3n ultra.  \nEl rotativo norteamericano es de los pocos que tambi\u00e9n se acuerda del Senado y de la importancia que tiene la contundente derrota del Partido Popular en la C\u00e1mara Alta: \u201cHan perdido la mayor\u00eda en el Senado, un arma vital contra cualquier exceso de autogobierno catal\u00e1n o vasco, uno de los principales problemas de la derecha en esta campa\u00f1a\u201d.  \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "El primer Congreso paritario", "date": "1556552225000", "body": "El nuevo Congreso surgido de las elecciones de este domingo tendr\u00e1 la mayor representaci\u00f3n femenina de su historia, con 164 mujeres diputadas. Esta cifra supone, adem\u00e1s, el 46,8% de los esca\u00f1os, por lo que tambi\u00e9n por primera vez se supera el 40% donde se sit\u00faa la llamada democracia paritaria. Las 164 mujeres elegidas en las urnas, frente a los 186 hombres que tambi\u00e9n estar\u00e1n en la C\u00e1mara baja, son 26 m\u00e1s que las que se sentaron en el hemiciclo en la pasada legislatura. La formaci\u00f3n con mayor representaci\u00f3n femenina es el PSOE, con 64 (6 de ellas del PSC), un 52% de los 123 esca\u00f1os conseguidos en estos comicios, en los que presentaron listas cremallera, aunque s\u00f3lo 22 de las 52 circunscripciones estaban lideradas por mujeres. PSOE, PP, Podemos y ERC cumplen la ley de paridad; no as\u00ed Ciudadanos y Vox Tambi\u00e9n el PP tendr\u00e1 m\u00e1s diputadas que diputados, en concreto, 34 de los 66 que ha conseguido, es decir, un 51,5% de sus representantes en la C\u00e1mara. Los populares llevaban el 44% de sus listas encabezadas por nombres femeninos, de ah\u00ed que, a pesar de los bajos resultados obtenidos en relaci\u00f3n a la anterior legislatura, la mayor\u00eda de sus representantes elegidos fueran mujeres. En Ciudadanos el n\u00famero de diputadas se eleva a 21, un 36,8% de sus 57 representantes, mientras que Unidos Podemos tiene una diputada menos que los naranjas, 20, pero en el porcentaje de sus 42 representantes, suponen un 47,6% del grupo parlamentario. Esquerra Republicana, por su parte, pasa de las 2 diputadas con las que contaba en la \u00faltima legislatura a 6 y cumple con la llamada democracia paritaria, ya que suponen el 40% de su representaci\u00f3n. Por su parte, PNV cuenta con dos diputadas de los seis representantes conseguidos; Junts Per Catalunya con dos, de siete diputados; EH Bildu con una mujer entre sus cuatro representantes; y Coalici\u00f3n Canaria suma un 100% de representaci\u00f3n femenina, ya que sus dos duputadas en el nuevo Congreso son Ana Oramas y Guadalupe Gonz\u00e1lez Ta\u00f1o. Estas son las quintas elecciones generales que se celebran tras la entrada en vigor, en 2007, de la Ley de Igualdad, que obliga a los partidos a que, en cada tramo de cinco puestos de sus candidaturas, ninguno de los dos sexos supere el 60% o est\u00e9 por debajo del 40%, un requisito que no impide que uno de los dos sexos cope los puestos de salida. De hecho, en las legislativas de 2008, la primera vez que fue obligatorio presentar listas paritarias, salieron elegidas 124 diputadas (el 35,4%), las mismas que en la convocatoria de 2004 cuando a\u00fan no se hab\u00eda aprobado la Ley de Igualdad. En las generales de cuatro a\u00f1os antes s\u00f3lo se contabiliz\u00f3 una electa m\u00e1s: 125 (35,7%) frente a 225 electos (64,2%). Pero, aunque la legislatura arranc\u00f3 sin paridad, termin\u00f3 siendo paritaria porque a lo largo de los cuatro a\u00f1os el relevo en los esca\u00f1os propici\u00f3 que se incrementara la presencia femenina. Las mujeres no concurrieron en puestos de salida, pero las sucesivas sustituciones permitieron su paulatina incorporaci\u00f3n a la C\u00e1mara. Al final llegaron a ser 148 diputadas (el 42,2%) y lograron superar as\u00ed por primera vez el 40% del hemiciclo. Los hombres se quedaron en 202 (el 57,7%). Adem\u00e1s, la anterior fue legislatura (2011-2015) en la que el Congreso cont\u00f3 con m\u00e1s mujeres puesto que de las 438 personas que tuvieron acta en la C\u00e1mara Baja en esos cuatro a\u00f1os, 175 (el 39,9%) fueron f\u00e9minas. Desde que empez\u00f3 esta etapa democr\u00e1tica el n\u00famero de mujeres se ha multiplicado por ocho, pues en la Legislatura Constituyente s\u00f3lo hubo 21 diputadas (el 6% del total). En la primera legislatura (1979-1982) subieron a 24, en la segunda (1982-1986), la primera de mayor\u00eda absoluta de Felipe Gonz\u00e1lez, volvieron a bajar a 23 y en la siguiente (1986-1989) llegaron a 33. El avance m\u00e1s grande tuvo lugar entre 1989 y 1993, cuando tuvieron esca\u00f1o un total de 54 f\u00e9minas, que se transformaron en 65 en la quinta legislatura, \u00faltima de aquella etapa socialista. A partir de ah\u00ed la entrada de diputadas en el Congreso fue creciendo m\u00e1s intensamente y entre 1996 y 2000, primera legislatura del Gobierno de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar, rozaron el centenar (fueron 98), una cifra que ya superaron en la siguiente (2000-2004), cuando hubo 132 diputadas y una de ellas, la \u2018popular\u2019 Luisa Fernanda Rudi se convirti\u00f3 en la primera presidenta de la instituci\u00f3n. Despu\u00e9s el ritmo de entrada de mujeres se ralentiz\u00f3 aunque segu\u00edan aumentando. En la octava legislatura, la primera de Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero, 146 esca\u00f1os tuvieron nombres femeninos, en la siguiente (2008-2011) llegaron a 158 y en la que acabo en 2015 se bati\u00f3 el r\u00e9cord de 175 mujeres en el hemiciclo de la C\u00e1mara Baja a lo largo de todo el periodo. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Consulta los resultados de las elecciones generales 2019 en tu municipio", "date": "1556475900000", "body": "La elecciones generales de este 28 de abril se presumen claves para el devenir de Espa\u00f1a. En La Vanguardia podr\u00e1s conocer esta noche electoral todos los detalles de la jornada y en particular los resultados municipio a municipio a trav\u00e9s de este mapa. Consulta en este mapa el escrutinio de los comicios en tiempo real para saber qui\u00e9n ha ganado en tu municipio o en cualquier otra localidad de Espa\u00f1a. Tras el cierre de los colegios electorales en Canarias, a las 21 horas, ha comenzado el recuento de votos y desde el especial sobre las elecciones podr\u00e1s seguir al minuto la participaci\u00f3n y el porcentaje de votos para cada partido que se presenta al Congreso y al Senado este 28-A en todas las ciudades y pueblos de Espa\u00f1a. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "Pact\u00f3metro de las elecciones generales: crea tus pactos de Gobierno", "date": "1556484194000", "body": "El Congreso de los Diputados que emana de las elecciones generales de este domingo elegir\u00e1 al pr\u00f3ximo presidente del Gobierno. La cifra m\u00e1gica que permite la investidura en la primera votaci\u00f3n es de 176 esca\u00f1os. Mayor\u00eda absoluta m\u00e1s uno. Aunque en segunda ronda cabe la posibilidad de ser investido con una mayor\u00eda simple, con m\u00e1s votos a favor que en contra. Dada la aritm\u00e9tica post 28-A y los vetos cruzados, el pacto m\u00e1s probable ser\u00eda el de PSOE con Unidas Podemos y otros partidos nacionalista. Adem\u00e1s, Pedro S\u00e1nchez podr\u00eda prescindir de los apoyos de las formaciones independentistas. Ciudadanos y PSOE tambi\u00e9n sumar\u00edan mayor\u00eda absoluta, pero el partido de Albert Rivera ha prometido no apoyar a los socialistas. La derecha y la extrema derecha no suman.  \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "As\u00ed han votado a Vox los espa\u00f1oles", "date": "1556481516000", "body": "La ultraderecha ha entrado por primera vez en el Congreso. Vox lograr\u00eda 24 esca\u00f1os en detrimento del PP, que se queda solo con 66 diputados. La formaci\u00f3n de Santiago Abascal se convierte as\u00ed en la quinta fuerza parlamentaria, aunque no tendr\u00e1 capacidad de decisi\u00f3n, pues la suma de las tres formaciones de derecha -Ciudadanos tendr\u00e1 57 diputados- no alcanzar\u00eda la mayor\u00eda absoluta, que se sit\u00faa en 176 parlamentarios. El partido de Abascal ha logrado un total de 2,2 millones de votos. Andaluc\u00eda y Madrid han sido las provincias donde ha tenido m\u00e1s \u00e9xito. Vox ha conseguido cinco diputados en la capital y seis en Andaluc\u00eda, as\u00ed tendr\u00e1 representaci\u00f3n por Almer\u00eda, C\u00e1diz, C\u00f3rdoba, Granada, M\u00e1laga y Sevilla. Tambi\u00e9n dispondr\u00e1 de tres diputados por Murcia. En Castilla-La Mancha tendr\u00e1 un diputado por Toledo y otro por Ciudad Real y en Arag\u00f3n ha conseguido uno por Zaragoza. Tambi\u00e9n el l\u00edder de Vox en Catalunya, Ignacio Garriga, ser\u00e1 diputado por Barcelona.El grupo parlamentario de la formaci\u00f3n de Abascal se completar\u00e1 con el representante de Valladolid, el de Alicante, los dos de Valencia, uno de Badajoz y otro por Mallorca. En el mapa adjunto se puede consultar el resultado del partido en todas las localidades espa\u00f1olas.  Vox ha realizado una campa\u00f1a at\u00edpica, en la que ha llenado los m\u00edtines en ciudades de toda Espa\u00f1a y ha conseguido introducir su mensaje en las redes sociales. No obstante, el l\u00edder el partido ha concedido escasas entrevistas y se ha alejado de los medios de comunicaci\u00f3n tradicionales. Adem\u00e1s, Abascal no pudo participar en el debate de Atresmedia debido a una pol\u00e9mica decisi\u00f3n de la Junta Electoral Central. El resultado de Vox es m\u00e1s que destacable si se tiene en cuenta que es un partido hasta ahora extraparlamentario. La formaci\u00f3n, creada en 2014 por Alejo Vidal-Quadras, que ya se ha desmarcado del partido, se dio a conocer el pasado octubre en un acto multitudinario en la plaza de Vistalegre de Madrid y obtuvo su primer triunfo en diciembre cuando obtuvo 12 esca\u00f1os en las elecciones andaluzas. Desde entonces, Vox ha ido alimentando su propia leyenda y ha difundido la idea de que pod\u00eda superar al PP y conquistar entre 60 y 70 esca\u00f1os. No ha sido as\u00ed y, aunque el resultado de Abascal, que procede del PP, no es nada desde\u00f1able, se aleja mucho de la expectativas creadas por el propio partido y por las \u00faltimas encuestas, que le vaticinaban cerca de 40 esca\u00f1os. A\u00fan as\u00ed, ese resultado augura un protagonismo en la pol\u00edtica de los pr\u00f3ximos a\u00f1os de un partido que defiende entre otras cosas limitar el Estado de las autonom\u00edas y la inmigraci\u00f3n o que los ciudadanos puedan tener armas en casa.  Y esa es la idea de Vox, llevar nuevos debates al Congreso, seg\u00fan ha confirmado el secretario general del partido, Javier Ortega Smith, esta noche en una primera intervenci\u00f3n desde Madrid en la que ha presumido de que \u201cla resistencia ya est\u00e1 dentro del Congreso y ha prometido que \u201cno vamos a parar\u201d. \u201cA partir de ma\u00f1ana ya no nos van a silenciar. Ellos tienen la televisiones y el dinero y nosotros el cari\u00f1o de la gente. Esto no ha hecho mas que empezar\u201d, ha afirmado. Tambi\u00e9n ha arremetido contra el PP y Ciudadanos, porque, a su juicio, \u201chan sido incapaces de echar a la izquierda sectaria del gobierno de Espa\u00f1a\u201d.  Ortega Smith ha insistido en que ha sido Vox quien ha puesto \u201clos grandes debates sobre la mesa: nadie pon\u00eda el himno ni sacaba la bandera de Espa\u00f1a ni hablaba de la inmigraci\u00f3n, a partir de ma\u00f1ana, nuestros diputados van a ser la barrera contra las imposiciones de lo pol\u00edticamente correcto. Cada diputado de Vox va a ser un autentico torbellino, nuestras proposiciones no de ley les van a hacer retratarse\u201d. Y ha concluido que \u201choy es un d\u00eda hist\u00f3rico, la marea verde ya es imparable\u201d. Abascal, por su parte, considera que su resultado es \u201cun milagro\u201d. \u201cA pesar de la demonizaci\u00f3n del mensaje de Vox y de los insultos que nos han lanzado, a pesar de la violencia contra Vox y de las presiones a las puertas de nuestros m\u00edtines, aqu\u00ed estamos con 24 diputados\u201d, ha afirmado ante el p\u00fablico congregado en la plaza Margaret Thatcher, que le ha recibido con gritos de \u201cEspa\u00f1a unida, jam\u00e1s ser\u00e1 vencida\u201d. Adem\u00e1s, ha se\u00f1alado que sus votos ser\u00e1 \u201cuna garant\u00eda para mostrar el orgullo de ser espa\u00f1ol\u201d y ha prometido que sus 24 diputados \u201cno callar\u00e1n cuando se destruya la Constituci\u00f3n o se burlen de nuestra bandera y no permitir\u00e1n que se trocee nuestra soberan\u00eda\u201d. Y ha a\u00f1adido que su grupo parlamentario \u201cevitar\u00e1 la inmigraci\u00f3n ilegal y preguntar\u00e1 sobre las cosas que ya nadie defend\u00eda y evitar\u00e1 que nuestros hijos se vean adoctrinados por los proges\u201d. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}, {"title": "El PP, al borde de la extinci\u00f3n en Catalunya: \u201cEsto es una derrota rotunda, contundente y muy clara\u201d", "date": "1556494347000", "body": "Cayetana \u00c1lvarez de Toledo no se escondi\u00f3 anoche cuando se consum\u00f3 la cat\u00e1strofe del PP en Catalunya, que obtiene un solo diputado este 28-A. \u201cHa sido un muy mal resultado, un p\u00e9simo resultado y me siento personalmente responsable\u201d, dijo la cabeza de lista por Barcelona, cuando compareci\u00f3 ante los medios de comunicaci\u00f3n, pasada la medianoche. \u201cEs una derrota rotunda, contundente, muy clara. Y como en las victorias, en la derrota habr\u00e1 que analizar a fondo las causas\u201d, a\u00f1adi\u00f3. \u00c1lvarez de Toledo compareci\u00f3 casi en paralelo al l\u00edder del PP, Pablo Casado, cuando hubo resultados casi definitivos. Fue la evidencia de que el partido qued\u00f3 en estado de shock. Los malos resultados les afectan en todo el Estado, pero en Catalunya el PP, que ya le vio las orejas al lobo en las \u00faltimas elecciones al Parlament, toc\u00f3 fondo ayer, funesta jornada electoral que le deja con 200.000 votos, el 4,85%, y un solo\u2009esca\u00f1o \u2013ahora tiene seis\u2013, el de Cayetana \u00c1lvarez de Toledo por Barcelona.  Es el peor resultado de sus treinta a\u00f1os de historia. Y tiene a Vox pis\u00e1ndole los talones, tambi\u00e9n con un diputado al Congreso por Barcelona y a s\u00f3lo 1,2 puntos porcentuales de distancia. A falta de un an\u00e1lisis en detalle de los resultados, que requerir\u00e1 tiempo, \u00c1lvarez de Toledo apunt\u00f3 a la divisi\u00f3n del espacio electoral del centroderecha. \u201cEl primer motivo ha sido la evidente fragmentaci\u00f3n del espacio electoral, la divisi\u00f3n del constitucionalismo, que ha sido una mala estrategia como venimos advirtiendo y ha dado resultados malos\u201d, se\u00f1al\u00f3. Y anunci\u00f3 que los populares trabajar\u00e1n \u201cen la reconstrucci\u00f3n del espacio constitucionalista en Catalunya\u201d, una tarea que consider\u00f3 \u201cimprescindible\u201d tambi\u00e9n para toda Espa\u00f1a.  \u00c1lvarez de Toledo asegur\u00f3 tambi\u00e9n que mantiene su compromiso con los votantes catalanes que han apoyado su candidatura. \u201cTengo una gran responsabilidad, hay muchos catalanes que han confiado en mi candidatura y voy a defender lo que ellos quieren que defendamos\u201d, subray\u00f3. El PP hab\u00eda planificado una campa\u00f1a poco ambiciosa en Catalunya. De perfil muy bajo, con actos reducidos, en los que la asistencia estaba entre cincuenta y cien personas, en su mayor\u00eda. Al acto m\u00e1s concurrido, que protagoniz\u00f3 Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar junto a \u00c1lvarez de Toledo en el arranque de la campa\u00f1a en Barcelona, asistieron medio millar. El partido ya era consciente de las dificultades con las que sal\u00eda en estas elecciones en Catalunya. La plaza m\u00e1s complicada para los populares. Un \u00fanico diputado por Barcelona era ya el resultado que le pronosticaban al partido, hace unas semanas, los sondeos internos m\u00e1s pesimistas y que llevaron a Pablo Casado a jug\u00e1rselo al todo por todo y designar cabeza de lista por Barcelona a \u00c1lvarez de Toledo, el pasado 15 de marzo. Y en s\u00f3lo seis semanas, lo cierto es que la candidata se hizo un nombre en Catalunya, donde era pr\u00e1cticamente desconocida, salvo para los simpatizantes del PP \u2013ya que hab\u00eda sido diputada en el Congreso entre el 2008 y el 2015\u2013. \u00c1lvarez de Toledo despleg\u00f3 una campa\u00f1a en clave ofensiva, con un lenguaje rotundo, y una oposici\u00f3n frontal al independentismo, que le permiti\u00f3 robar planos a sus adversarios de otros partidos. Desde su designaci\u00f3n como candidata, ya se vio por el perfil elegido por Casado que el PP buscaba una rival para disputar el terreno a In\u00e9s Arrimadas. Pero ni siquiera su terapia de electroshock continuo ha podido resucitar al PP catal\u00e1n. El resultado\u2009de anoche no s\u00f3lo es malo, es el peor de los populares catalanes, que nunca hab\u00edan tenido menos de cuatro esca\u00f1os en el Congreso, los que sacaron en las generales de octubre de 1989, a\u00f1o de fundaci\u00f3n del partido. Este 28-A han perdido tres esca\u00f1os por Barcelona, un esca\u00f1o por Tarragona y otro por Lleida. Su principal adversario, Ciudadanos, ha podido revalidar los cinco diputados que obtuvo en el 2015 y el 2016. \u00a9 La Vanguardia Ediciones Todos los derechos reservados"}]}